<resources>
    <string name="app_name">Código de Policía</string>
    <string name="navigation_drawer_open">Open navigation drawer</string>
    <string name="navigation_drawer_close">Close navigation drawer</string>
    <string name="nav_header_title">Android Studio</string>
    <string name="nav_header_subtitle">android.studio@android.com</string>
    <string name="nav_header_desc">Navigation</string>
    <string name="action_settings">Acerca de</string>

   <string name="title_activity_codigo_policia_layout">codigoPoliciaLayout</string>

    <!-- TODO: Remove or change this placeholder text -->
    <string name="hello_blank_fragment">Hello blank fragment</string>

    <!-- Menu -->
    <string name="menu_home">Inicio</string>
    <string name="menu_introduccion">Introducción</string>
    <string name="menu_1">Código de Policía</string>
    <string name="menu_2">Alcohol y drogas</string>
    <string name="menu_3">Animales y mascotas</string>
    <string name="menu_4">Porte de armas</string>
    <string name="menu_5">Peatones y bicicletas</string>
    <string name="menu_6">Transporte público</string>
    <string name="menu_7">Espacio público</string>
    <string name="menu_8">Actividad comercial</string>
    <string name="menu_9">Protesta Social</string>
    <string name="menu_10">Convivencia entre vecinos</string>

    <!-- Home -->
    <string name="title_home_1">¡NO SE GANE UNA MULTA!</string>
    <string name="title_home_2">ABC del nuevo Código de Policía</string>

    <!-- Introduccion -->
    <string name="text_introduction_1">Código Nacional de Policía y Convivencia</string>
    <string name="text_introduction_2">Entró en vigencia el nuevo Código Nacional de Policía y Convivencia (Ley 1801 de 2016), una herramienta diseñada para
        prevenir la violencia y losdelitos que se derivan de los conflictos de convivencia.</string>

    <!-- Código de Policía -->
    <string name="text_codigo_1"> <b>EL CONGRESO DE COLOMBIA \n
        \n
        DECRETA: \n
        \n
        LIBRO PRIMERO \n
        \n
        DISPOSICIONES GENERALES \n
        \n
        TÍTULO 1 \n
        \n
        OBJETO DEL CÓDIGO, ÁMBITO DE APLICACIÓN Y AUTONOMÍA. \n
        \n
        BASES DE LA CONVIVENCIA \n
        \n
        CAPÍTULO 1
        \n
        OBJETO DEL CÓDIGO, ÁMBITO DE APLICACIÓN Y AUTONOMÍA </b></string>
    <string name="codigo_art_1"><b>Artículo 1.</b> Objeto. Las disposiciones previstas en este Código son de carácter preventivo y buscan establecer las condiciones para la convivencia en el
        territorio nacional al propiciar el cumplimiento de los deberes y obligaciones de las personas naturales y jurídicas, así como determinar el ejercicio del poder, la función y la
        actividad de policía, de conformidad con la Constitución Política y el ordenamiento jurídico vigente. </string>
    <string name="codigo_art_2"><b>Artículo 2°. Objetivos específicos.</b> Con el fin de mantener las condiciones necesarias para la convivencia en el territorio nacional, los objetivos específicos
        de este Código son los siguientes: \n
        1. Propiciar en la comunidad comportamientos que favorezcan la convivencia en el espacio público, áreas comunes, lugares abiertos al público o que siendo privados trasciendan a lo público. \n
        2. Promover el respeto, el ejercicio responsable de la libertad, la dignidad, los deberes y los derechos correlativos de la personalidad humana. \n
        3. Promover el uso de mecanismos alternativos, o comunitarios, para la conciliación y solución pacífica de desacuerdos entre particulares. \n
        4. Definir comportamientos, medidas, medios y procedimientos de policía. \n
        5. Establecer la competencia de las autoridades de pOlicía en el orden nacional, departamental, distrital y municipal, con observancia del principio de autonomía territorial. \n
        6. Establecer un procedimiento respetuoso del debido proceso, idóneo, inmediato, expedito y eficaz para la atención oportuna de los comportamientos relacionados con la convivencia en el territorio nacional.</string>
    <string name="codigo_art_3"><b>Artículo 3°. Ámbito de aplicación del Derecho de Policía.</b> El derecho de policía se aplicará a todas las personas naturales o jurídicas, de conformidad con este Código. \n
        \n
        Las autoridades de policía sujetarán sus actuaciones al procedimiento único de policía, sin perjuicio de las competencias que les asistan en procedimientos regulados por leyes especiales. </string>
    <string name="codigo_art_4"><b>Artículo 4°. Autonomía del acto y del procedimiento de policía.</b> Las disposiciones de la Parte Primera del Código de Procedimiento Administrativo y de lo Contencioso
        Administrativo no se aplicarán al acto de pOlicía ni a los procedimientos de policía, que por su misma naturaleza preventiva requieren decisiones de aplicación inmediata, eficaz, oportuna y
        diligente, para conservar el fin superior de la convivencia, de conformidad con las normas vigentes y el artículo 20 de la Ley 1437 de 2011. Por su parte las disposiciones de la parte
        segunda de la Ley 1437 de 2011 se aplicarán a la decisión final de las autoridades de policía en el proceso único de policía, con excepción de aquellas de que trata el numeral 3 del Artículo 105 de la Ley en mención.  </string>

    <!-- Alcohol y drogas -->
    <string name="text_responsible">Autoridades responsables</string>
    <string name="text_behaviors">Comportamientos contrarios a la convivencia y sanciones</string>
    <string name="text1">Alcaldías y gobernaciones</string>
    <string name="text2">Policía</string>
    <string name="text3"><i>Definir lugares de traslados:</i> \n
        \n
        Los alcaldes deben definir el lugar al que pueden ser enviadas las personas que sean trasladadas, por protección, por la Policía.</string>
    <string name="text4"><i>Prohibir la venta de alcohol: </i> \n
        \n
        Ante situaciones de emergencia y calamidad, los alcaldes y gobernadores podrán restringir o prohibir el expendio y consumo de bebidas alcohólicas.</string>
    <string name="text5"><i>Traslado por protección:</i> \n
        \n
        Cuando la vida o integridad de una persona o terceros esté en riesgo o peligro, la Policía podrá trasladarla para su protección. Específicamente, en los siguientes casos:
        Cuando deambule con el estado de conciencia alterado o bajo los efectos de bebidas alcohólicas \n
        \n
        - Cuando esté involucrada en una riña o presente comportamientos agresivos o temerarios \n
        - Cuando realice actividades peligrosas o de riesgo que pongan en peligro su vida o integridad o la de terceros \n
        - Cuando esté en peligro de ser agredida \n
        \n
        Antes del traslado, la Policía podrá entregar a la persona a un allegado o pariente que asuma la protección. La duración del traslado no podrá ser mayor a 12 horas y la Policía tendrá que hacer un informe escrito de lo sucedido, para lo cual deberá definir el formato.</string>
    <string name="text6">Restricción: Una persona no podrá ser trasladada por la Policía por el simple hecho de estar consumiendo bebidas alcohólicas o sustancias psicoactivas.</string>

    <string name="text7"><i>En barrios y viviendas</i></string>
    <string name="text8">Consumo: Consumir bebidas alcohólicas, sustancias psicoactivas o prohibidas en lugares no autorizados para su consumo. \n <b>Multa de $394.000</b></string>
    <string name="text9">Venta a menores: Facilitar, prestar o vender bebidas alcohólicas, cigarrillo, tabaco y sus derivados, o sustancias psicoactivas a niños, niñas o adolescentes. \n <b>Multa de $787.000</b></string>

    <string name="text10"><i>En establecimientos educativos</i></string>
    <string name="text11">Consumo: Consumir bebidas alcohólicas, drogas o sustancias prohibidas en una institución o centro educativo. \n <b>Multa de $394.000</b></string>
    <string name="text12">Consumo en áreas circundantes: Consumir bebidas alcohólicas, drogas o sustancias prohibidas en el perímetro circundante a una institución o centro educativo. \n <b>Multa de $394.000</b></string>
    <string name="text13">Distribución: Tener o vender bebidas alcohólicas, drogas o sustancias prohibidas dentro de una institución o centro educativo. \n <b>Multa de $787.000</b></string>
    <string name="text14">Venta en áreas circundantes Tener o vender bebidas alcohólicas, drogas o sustancias prohibidas dentro del perímetro circundante a una institución educativa. \n <b>Multa de $787.000</b></string>

    <string name="text15"><i>Contrarios a los derechos de niñas, niños y adolescentes</i></string>
    <string name="text16">Ingreso de niños a lugares donde se expende alcohol: Permitir la entrada de niños, niñas y adolescentes a lugares donde se consume alcohol o sustancias psicoactivas. \n <b>Multa de $787.000 y suspensió́n temporal de actividad comercial.</b></string>
    <string name="text17">Consumo y comercialización: Está prohibido que niños, niñas y adolescentes tengan o consuman sustancias psicoactivas. \n <b>Amonestación si es menor de 16 años y programa pedagógico de convivencia si es mayor de 16 años.</b></string>

    <string name="text18"><i>En el espacio público</i></string>
    <string name="text19">Consumo: Se prohíbe consumir bebidas alcohólicas o sustancias psicoactivas en estadios, parques, hospitales y, en general, en el espacio público, excepto en las actividades autorizadas. \n <b>Multa $197.000 y programa comunitario o de convivencia.</b></string>
    <string name="text20">Excepción: Se permite el consumo controlado de bebidas alcohólicas en lugares habilitados para aglomeraciones, siempre y cuando se cumplan las siguientes condiciones: \n
        \n
        - La venta de alcohol se realizará solo en áreas dispuestas para ello. \n
        - Se dejará de vender alcohol 20 minutos antes de que finalice el evento. \n
        - No se podrá portar ni consumir bebidas alcohólicas al momento del ingreso, la salida o la evacuación de eventos. \n
        - En los espectáculos públicos en los que se expenda alcohol deberá haber áreas diferenciadas para consumo y no consumo. \n
        - Si una persona presenta síntomas de intoxicación etílica, el organizador se abstendrá de venderle alcohol. \n
        - En las áreas cercanas a los eventos públicos en los que se venda alcohol, está prohibido el expendio y el consumo de bebidas alcohólicas.</string>

    <string name="text21"><i>En actividades que aglomeran público</i></string>
    <string name="text22">Portar, consumir o estar bajo los efectos de sustancias psicoactivas. Se considera que estos comportamientos pueden poner en riesgo la vida e integridad de las personas.</string>
    <string name="text23">Sanciones: \n
        \n
        - Prohibición de ingreso a la actividad que involucra aglomeración. Un concierto, por ejemplo. \n
        - Participación en un programa comunitario o actividad pedagógica de convivencia. \n
        - Remisión a centros de atención en drogadicción (CAD).</string>

    <!-- Animales y mascotas -->
    <string name="text_responsibilities">Responsabilidades:</string>

    <string name="text_animal_1">Alcaldía</string>
    <string name="text_animal_2"><b>Crear albergues:</b> Establecer un albergue para animales domésticos o mascotas. \n
        \n
        <b>Sistema de información: </b> Implementar un mecanismo para informar a la ciudadanía sobre el lugar a donde se llevan animales extraviados o que estén vagando en el espacio público. \n
        \n
        <b>Cobro por animal extraviado: </b> La Alcaldía podrá fijar una tarifa diaria que cubra el costo del cuidado y la alimentación temporal de animales extraviados. \n
        \n
        <b>Entrega de animales extraviados: </b> Reglamentar la entrega de animales extraviados. \n
        \n
        <b>Transporte público: </b> Reglamentar las condiciones y requisitos para el transporte de mascotas en medios de transporte público.</string>

    <string name="text_animal_3">Concejos distritales o municipales</string>
    <string name="text_animal_4"><b>Ingreso a parques: </b> Regular mediante acuerdos el ingreso de mascotas a las zonas de juegos infantiles ubicadas en plazas y parques. \n
        \n
        <b>Censo: </b> Establecer el censo local de caninos potencialmente peligrosos. \n
        \n
        <b>Permisos: </b> Con base en el censo, la Alcaldía expedirá permisos a los propietarios o tenedores de perros potencialmente peligrosos.</string>

    <string name="text_animal_5">Gobierno nacional</string>
    <string name="text_animal_6"><b>Pólizas de seguro: </b> En un término de 6 meses, el Gobierno deberá reglamentar lo relacionado con la expedición de pólizas de seguro para perros potencialmente peligrosos.</string>

    <string name="text_animal_7">Propietario de un perro potencialmente peligroso</string>
    <string name="text_animal_8"><b>Daños: </b> Es responsable por todos los daños que el animal pueda ocasionar. \n
        \n
        <b>Registro: </b> Debe registrarlo en el censo que administrará la Alcaldía del municipio en el que vive. El registro del animal se debe renovar todos los años. \n
        \n
        <b>Traspaso o cesión: </b> En el censo también se anotará cualquier compra, venta, traspaso, donación o cesión de un animal potencialmente peligroso. \n
        \n
        <b>Pago: </b> La Alcaldía podrá cobrar por el permiso de tenencia de perros potencialmente peligrosos. \n
        \n
        <b>Póliza de seguro: </b> Para poder registrar un animal en el censo, su propietario debe contratar una póliza de responsabilidad extracontractual que cubra los daños que el perro pueda causar a personas, bienes o animales.</string>
    <string name="text_animal_9"><b>Póliza de seguro:</b> Si el dueño del perro no cuenta con póliza de seguro podrá ser sancionado. <b> Multa $787.000 </b> \n
        \n
        <b>Registro:</b> Quien no cumpla con las normas de registro y restricciones para animales potencialmente peligrosos, podrá ser sancionado. <b> Multa $197.000 </b> \n
        \n
        <b>Apuestas:</b> Promover, participar y patrocinar actividades de apuestas en donde se involucre animales, con excepción a lo previsto en la ley 84 de 1989. <b> Multa $394.000 </b> \n
        \n
        <b>Comercio:</b> Venta de animales domésticos en vía pública, en municipios de más de 100.000 habitantes. <b> Multa $394.000 </b> \n
        \n
        <b>Zonas comunes:</b> Todos los perros deben llevar correa en los conjuntos residenciales y los perros potencialmente peligrosos, bozal y un permiso. Esto aplica para el espacio público. \n
        \n
        <b>Paseo de perro peligroso:</b> Pasear el animal en el espacio público sin correa o bozal será sancionado. <b> Multa $197.000 </b> \n
        \n
        <b>Paseo en estado de embriaguez:</b> El dueño de un perro potencialmente peligroso no podrá pasearlo estando en estado de embriaguez o bajo la influencia de otras sustancias. <b> Multa $197.000 </b> \n
        \n
        <b>Peleas:</b> Se prohíben las peleas de perros en todo el territorio nacional. \n
        \n
        <b>Incitar ataques:</b> La persona que induzca a un animal a que ataque a una persona, a otro animal o bienes ajenos, podrá ser sancionada. <b> Multa $787.000 </b> \n
        \n
        <b>Ataque:</b> Cuando un perro potencialmente peligroso ataque a una persona, su propietario será sancionado. <b> Multa $394.000 </b> \n
        \n
        <b>Reincidencia de ataque:</b> Si el animal reincide en el ataque este podrá ser decomisado y un veterinario determinará el tratamiento a seguir. \n
        \n
        <b>Importar razas potencialmente peligrosas:</b> Se prohíbe importar y criar en el país perro de las razas Staffordshire terrier, American Staffordshire terrier, Bull terrier, Pit Bull terrier y American Pit Bull terrier. Solo podrán hacerlo las empresas de vigilancia. <b> Multa $787.000 y suspensión definitiva de la actividad. </b> \n
        \n
        <b>Niños, niñas y adolescentes:</b> Se prohíbe que niños, niñas y adolescentes sean propietarios de perros de razas potencialmente peligrosas. <b> Multa $197.000 </b> \n
        \n
        <b>Salubridad:</b> No se permitirá que la permanencia de animales de cualquier especie afecte las condiciones de higiene o salubridad de un establecimiento comercial. <b> Multa $394.000 </b> \n
        \n
        <b>Animales silvestres:</b> Está prohibido tener animales silvestres como mascotas. <b> Multa $394.000 y el animal será decomisado. </b> \n
        \n
        <b>Excrementos:</b> Quien no recoja lo que hace su mascota podrá ser sancionado. <b> Multa $99.000 </b> </string>

    <!-- Porte de armas -->
    <string name="text_armas_1">Policía</string>
    <string name="text_armas_2"><b>Registro a personas:</b> El personal uniformado de la Policía podrá registrar a personas y los bienes que posee, para establecer si porta armas, municiones, explosivos, elementos cortantes, punzantes, contundentes o sus combinaciones, que amenacen o causen riesgo a la convivencia. \n
        \n
        <b>El registro podrá incluir contacto físico, únicamente de parte de la Policía y lo realizará una persona del mismo sexo. </b> \n
        \n
        <b>Incautación de armas de fuego, no convencionales, municiones y explosivos:</b> La Policía tiene dentro de sus funciones, incautar y decomisar toda arma que infrinja las normas establecidas. Estas serán destruidas, salvo cuando sean material probatorio en un proceso penal.</string>
    <string name="text_armas_3">Portar armas, elementos cortantes, punzantes o semejantes, o sustancias peligrosas, en áreas comunes o lugares abiertos al público, con excepción de las herramientas de trabajo, estudio o actividad deportiva. \n
        <b>Multa: $197.000, prohibición de ingreso a eventos y aglomeraciones de público y destrucción del bien. </b> \n
        \n
        Portar armas de letalidad reducida o sprays, rociadores o aspersores de pimienta o cualquier elemento que se le asemeje, en lugares abiertos al público donde se desarrollen aglomeraciones de personas.\n
        <b>Multa: $197.000, prohibición de ingreso a eventos y aglomeraciones de público y destrucción del bien.</b></string>

    <!-- Peatones y bicicletas -->
    <string name="text_peatones_1">Alcaldía</string>
    <string name="text_peatones_2"><b>Promoción:</b> Promoverá el uso de medios alternativos de transporte. Para ello debe establecer un sistema de ciclo-rutas y carriles exclusivos de bicicleta.</string>
    <string name="text_peatones_3"><b>Reglamentación:</b> Los alcaldes podrán reglamentar, en su jurisdicción, las ciclo-rutas y los carriles exclusivos para bicicletas.</string>

    <string name="text_peatones_4"><b>Derecho a la vía:</b> Se le otorgará prioridad a los peatones y ciclistas en las vías y zonas diseñadas para ellos, excepto sobre vías férreas, autopistas y vías arterias.</string>
    <string name="text_peatones_5"><b>Ciclo-rutas y carriles exclusivos:</b> Está prohibido obstruir por cualquier medio la ciclo-ruta o carril exclusivo para bicicletas.<b> Multa $99.000</b></string>

    <!-- Transporte público -->
    <string name="text_transporte_1">Empresas de transporte público</string>

    <string name="text_transporte_2"><b>Aseo:</b> Mantener los vehículos limpios para la prestación del servicio. En caso de incumplir, la empresa será sancionada. <b>Multa $394.000</b></string>
    <string name="text_transporte_3"><b>Cámaras de vigilancia:</b> Implementar cámaras de vigilancia en los vehículos que entren en circulación después de la expedición del nuevo Código de Policía. Si no lo hacen serán sancionadas. <b>Multa de $787.000 e inmovilización del vehículo.</b></string>

    <string name="text_transporte_4"><b>Calibradores:</b> Queda prohibido realizar el control informal del tiempo durante el trayecto de un vehículo de transporte. \n
        <b>Este comportamiento será sancionado con una amonestación.</b></string>
    <string name="text_transporte_5"><b>Colados:</b> Colarse sin pagar en el transporte público. <b>Multa $197.000 </b></string>
    <string name="text_transporte_6"><b>Agresiones y empujones:</b> Agredir o empujar a las demás personas en el sistema de transporte. <b>Multa $99.000 </b></string>
    <string name="text_transporte_7"><b>Alarmas:</b> Destruir o alterar el sistema de alarma de los vehículos destinados al transporte público. <b>Multa $787.000 </b></string>
    <string name="text_transporte_8"><b>Ingreso y salida:</b> No se puede ingresar y salir de las estaciones o portales por lugares distintos a los establecidos. <b>Multa $99.000 </b></string>

    <!-- Espacio público -->
    <string name="text_espacio_1">Alcaldes</string>
    <string name="text_espacio_2"><b>Uso de pólvora:</b> Deben aprobar el uso de pólvora en el espacio público.</string>
    <string name="text_espacio_3"><b>Restricción a menores de edad:</b> Restringir, de manera temporal, la movilidad o permanencia de niños, niñas y adolescentes en el espacio público.</string>

    <string name="text_espacio_4">Gobierno Nacional</string>
    <string name="text_espacio_5"><b>Integrar sistemas de vigilancia:</b> Los sistemas de video y medios tecnológicos que se encuentren instalados en el espacio público, se enlazarán a la red que disponga la Policía, de acuerdo con la reglamentación que expida el Gobierno.</string>

    <string name="text_espacio_6">ICBF</string>
    <string name="text_espacio_7"><b>Acompañamiento:</b> Acompañar las medidas de restricción de la movilidad o permanencia de niños, niñas y adolescentes en el espacio público.</string>

    <string name="text_espacio_8">Policía</string>
    <string name="text_espacio_9"><b>Remoción de obstáculos:</b> Remover los bienes que obstaculizan el espacio público.</string>

    <string name="text_espacio_10">Concejos municipales</string>
    <string name="text_espacio_11"><b>Delimitar lugares de aglomeración:</b> Definir cuáles serán las áreas protegidas, reservadas o determinadas del espacio público en las que no se dará permiso para aglomeraciones.</string>

    <string name="text_espacio_12"><b>Pólvora:</b> Prender o manipular pólvora sin contar con la autorización del alcalde. <b>Multa $787.000</b> \n
        \n
        <b>Sexo:</b> Está prohibido tener sexo en espacios públicos. <b>Multa $394.000</b> \n
        \n
        <b>Grafitis:</b> Hacer un grafiti o pegar un afiche sin autorización. <b>Multa $197.000</b> \n
        \n
        <b>Manifestaciones:</b> Irrespetar las manifestaciones y reuniones en el espacio público o en lugares privados en razón a la raza, edad, género, orientación sexual, creencias religiosas, preferencias políticas o apariencia personal. <b>Multa $787.000</b> \n
        \n
        <b>Demostraciones de afecto:</b> Obstruir las manifestaciones de afecto público (que no configuren actos sexuales) debido a la raza, orientación sexual, género u otra condición similar. <b>Multa $99.000</b> \n
        \n
        <b>Lavado de vehículos:</b> Lavar carros, motos y otros bienens en la vía pública, ríos, canales y quebradas, es contrario a la preservación del agua. <b>Multa $99.000</b> \n
        \n
        <b>Arrojar basura:</b> Botar basura en el espacio público. <b>Multa $99.000</b></string>

    <!-- Actividad comercial -->
    <string name="text_comercial_1">Alcalde</string>
    <string name="text_comercial_2"><b>Horarios:</b> Debe fijar los horarios de operación de la actividad comercial, inclusive para clubes sociales. \n
        \n
        <b>Perímetro de afectación:</b> Debe proponer el perímetro en el que una actividad económica afecta la tranquilidad. \n
        \n
        <b>Servicio de baño:</b> El alcalde regulará el cobro de servicio de baño.</string>

    <string name="text_comercial_3">Policía</string>
    <string name="text_comercial_4"><b>Verificar el funcionamiento:</b> La Policía debe verificar los requisitos de funcionamiento de los establecimientos comerciales, ingresando cuando estén desarrollando su actividad. \n
        \n
        <b>Ingreso a clubes sociales:</b> La Policía puede, en determinadas circunstancias, ingresar a clubes sociales.</string>

    <string name="text_comercial_5">Propietarios</string>
    <string name="text_comercial_6"><b>Apertura:</b> El propietario de una actividad comercial debe comunicar a la comunidad la apertura del negocio. \n
        \n
        <b>Servicio de baño:</b> Es obligatorio prestar el servicio de baño a niños, mujeres en embarazo y personas de la tercera edad, sin importar si son clientes o no.</string>

    <string name="text_comercial_7"><b>Música y derechos de autor:</b> Poner música en un lugar comercial y no presentar el comprobante de pago de derechos de autor. <b>Multa $394.000</b> \n
        \n
        <b>Alimentos:</b> Vender alimentos en un lugar no autorizado. <b>Multa $197.000</b> \n
        \n
        <b>Horarios:</b> No cumplir con los horarios establecidos por el alcalde. <b>Multa $787.000</b> \n
        \n
        <b>Sobrecupo:</b> Permitir que un negocio se llene de gente por encima de la capacidad del lugar donde funciona. <b>Multa $787.000</b> \n
        \n
        <b>Ocupación de espacio público:</b> Está prohibido que un negocio propicie la ocupación indebida del espacio público. <b>Multa $197.000</b> \n
        \n
        <b>Uso del suelo:</b> Incumplir las normas de uso del suelo. <b>Multa $787.000</b> \n.
        \n
        <b>Servicios públicos:</b> Conectarse sin autorización de la empresa de servicios públicos. <b>Multa $787.000</b> \n
        \n
        <b>Arrendamiento:</b> Arrendar un inmueble para una actividad contraria a las normas de uso del suelo. <b>Multa $787.000</b> \n
        \n
        <b>Evacuación:</b> No informar los protocolos de evacuación. <b>Multa $99.000</b> \n
        \n
        <b>Ingreso de armas:</b> Se suspenderá de manera temporal la actividad comercial de cualquier establecimiento que permita el ingreso de personas con armas. Las armas serán decomisadas. \n
        \n
        <b>Suspensión:</b> Cuando un negocio incurra en comportamientos que afectan la convivencia dos o más veces, la Policía podrá suspender la actividad comercial de manera definitiva. \n
        \n
        <b>Drogas y otras sustancias:</b> Está prohibido expender o guardar en un establecimiento comercial cualquier sustancia prohibida. <b>Multa $787.000</b> \n
        \n
        <b>Contrabando:</b> Poseer o vender mercancías sin demostrar su procedencia lícita. <b>Multa $787.000 y destrucción del bien.</b> \n
        \n
        <b>Discriminación:</b> Limitar o vetar el acceso a lugares y eventos públicos a personas en razón de su raza, sexo, orientación sexual, género o condición social o económica o discapacidad. <b>Multa $787.000</b></string>

    <!-- Protesta Social -->
    <string name="text_protesta_1">Alcalde</string>
    <string name="text_protesta_2"><b>Uso de vías públicas:</b> Autorizar el uso de vías públicas para el libre ejercicio del derecho de reunión y manifestación pacífica. Si estas requieren avenidas, deberán elaborar un plan efectivo de desvíos. \n
        \n
        <b>Acompañamiento:</b> Acompañar las movilizaciones, junto con los entes de control encargados de velar por la protección de los Derechos Humanos. Cuando se presenten amenazas o incidentes, los alcaldes podrán intervenir a través de gestores de convivencia civiles.</string>

    <string name="text_protesta_3">Policía</string>
    <string name="text_protesta_4"><b>Identificación:</b> El personal de Policía que acompañe la movilización debe estar visiblemente identificado y ubicado donde pueda reaccionar oportunamente, sin obstaculizarla. \n
        \n
        <b>Esmad:</b> Solo puede ser enviado cuando no sea posible controlar la movilización por otro medio. \n
        \n
        <b>Disolución:</b> Las movilizaciones pueden disolverse si causan alteraciones a la convivencia. \n
        \n
        <b>Uso de la fuerza:</b> La fuerza solo debe ser utilizada como último recurso. \n
        \n
        <b>Fuerzas militares:</b> No pueden intervenir para controlar movilizaciones, salvo en los casos donde la Ley lo permita.</string>

    <string name="text_protesta_5"><b>Armas:</b> Portar armas, elementos cortopunzantes o sustancias peligrosas en lugares abiertos al público. <b>Multa de $197.000, prohibición de ingreso y destrucción del bien.</b> \n
        \n
        <b>Otras armas:</b> Portar armas neumáticas, de aire, letalidad reducida o sprays, gases pimienta o aspersores en lugares donde existan aglomeraciones. <b>Multa de $197.000, prohibición de ingreso y destrucción del bien.</b> \n
        \n
        <b>Objetos:</b> Lanzar objetos que puedan causar daño a otras personas. Amonestación y participación en actividad comunitaria o pedagógica de convivencia. \n
        \n
        <b>Discriminación:</b> Irrespetar las manifestaciones en razón de la etnia, orientación sexual, género, creencias, posiciones políticas o apariencia personal. <b>Multa $787.000 </b> \n
        \n
        <b>Señalamentos:</b> Divulgar mensajes engañosos o señalamientos públicos a participantes de las manifestaciones. No se establece sanción. \n
        \n
        <b>Irrespeto:</b> Irrespetar a las autoridades de Policía. <b>Multa $99.000 </b> \n
        \n
        <b>Agredir a la Policía:</b> Agredir, lanzar objetos o sustancias peligrosas que puedan poner en peligro la vida y la integridad del personal de Policía. <b>Multa de $787.000 y participación en actividad comunitaria o de pedagogía de convivencia.</b></string>

    <!-- Convivencia entre vecinos -->
    <string name="text_vecinos_1">Policía</string>
    <string name="text_vecinos_2"><b>Desactivar fuentes de sonido:</b> La Policía podrá desactivar temporalmente la fuente de sonido que perturbe a los vecinos.</string>

    <string name="text_vecinos_3">Perturbar o permitir que se afecte la tranquilidad con: \n
        \n
        <b>Fiestas:</b> Sonidos que generen molestia por su impacto en fiestas, reuniones o actividades privadas. <b>Multa: $394.000 y disolución de la actividad.</b> \n
        \n
        <b>Otros dispositivos:</b> Sonidos producidos por dispositivos de maquinaria, construcción o decoración utilizados en horas no permitidas. <b>Multa: $394.000</b> \n
        \n
        <b>Fumar:</b> Fumar en lugares prohibidos. <b>Amonestación.</b></string>
</resources>
