<resources>
    <string name="app_name">Código de Policía</string>
    <string name="navigation_drawer_open">Open navigation drawer</string>
    <string name="navigation_drawer_close">Close navigation drawer</string>
    <string name="nav_header_title">Android Studio</string>
    <string name="nav_header_subtitle">android.studio@android.com</string>
    <string name="nav_header_desc">Navigation</string>
    <string name="action_settings">Acerca de</string>

    <string name="titulo">Código Nacional de Policía y Convivencia</string>
    <string name="codigo_policia">El 30 de enero entró en vigencia el nuevo Código Nacional de Policía y Convivencia (Ley 1801 de 2016), una herramienta diseñada para prevenir la violencia y los delitos que se derivan de los conflictos de convivencia.</string>
    <string name="title_activity_codigo_policia_layout">codigoPoliciaLayout</string>

    <!-- TODO: Remove or change this placeholder text -->
    <string name="hello_blank_fragment">Hello blank fragment</string>


    <!-- Menu -->
    <string name="menu_home">Inicio</string>
    <string name="menu_introduccion">Introducción</string>
    <string name="menu_1">Código de Policía</string>
    <string name="menu_2">Alcohol y drogas</string>
    <string name="menu_3">Animales y mascotas</string>
    <string name="menu_4">Porte de armas</string>
    <string name="menu_5">Peatones y bicicletas</string>
    <string name="menu_6">Transporte público</string>
    <string name="menu_7">Espacio público</string>
    <string name="menu_8">Actividad comercial</string>
    <string name="menu_9">Protesta Social</string>
    <string name="menu_10">Convivencia entre vecinos</string>

    <!-- Introduccion -->
    <string name="title_introduccion">¡NO SE GANE UNA MULTA!</string>
    <string name="title_abc">ABC del nuevo Código de Policía</string>


    <string name="informacionGeneral">Esta aplicación ha sido desarrollada por Nuria Ortega Sánchez.\n

        Se ha desarrollado en dos etapas: en una PRIMERA ETAPA como Trabajo de Fin de Grado.
        Se trata de un prototipo para proporcionar información aumentada en visitas a museos usando técnicas de localización en interiores con tecnología
        Bluetooth Low Energy.\n
        La aplicación miMuseo guía al usuario por el museo para ayudarle a encontrar las obras de arte
        que busque seleccionando la opción Visita Guiada. También le proporciona información ampliada
        del cuadro más cercano a él pulsando sobre Visita Libre.
        El usuario también puede usar las opciones de Mapa para localizarse en el museo y Pedir Ayuda para que
        un miembro del personal del museo acuda a su posición.
        Esta aplicación funciona en todo el conjunto de museos que forman parte de la aplicación. \n
        \n
        En la SEGUNDA ETAPA, como Tabajo de Fin de Master.
        En esta etapa de ampliación se ha incorporado características muy demandadas actualmente en los museos.\n
        Para su desarrollo se ha tenido más presente al usuario final ya que la primera fase se centró en el desarrollador.\n
        Las novedades más importantes son las opciones de Audioguía y Realidad Aumentada, que consisten en nuevas formas de presentarle el contenido a los usuarios.\n
        Para incorporarlas se han tenido que modificar distintas clases e interfaces en el perfil desarrollador, además de un cambio en la BBDD y en los archivos de intercambio de información con el servidor.\n
        Como se acaba de mencionar, el usuario se ha tenido muy presente para el desarrollo y esto se refleja en cómo se han perfeccionado distintos detalles para mejorar la experiencia de usuario:
        incorporación de splash screen, animación dropdown para dar a entender que se trata de una lista deslizable,
        un cajón de navegación más vistoso y con vínculo a la página del desarrollador, uso de CardViews en los RecyclerView,
        mostrar una fotografía de la obra de la que se habla para ayudar al usuario a reconocer el contenido,
        uso de SearchView para encontrar más cómodamente una obra, transiciones entre un CardView concreto y su contenido,
        acceso a la compra de tickets desde la app, incorporación de cuadros de diálogo explicativos en las opciones complejas,
        capacidad de compartir con tus contactos el contenido del museo para fomentar la cultura,
        uso de mascotas-guía_de_museo en la Realidad Aumentada que intentan captar la atención de los más pequeños
        y hacen la explicación más amena, tomar fotografías desde la app, incorporar la flecha de volver a atrás en toolbar, poder llamar a emergencias, etc.\n
        \n
        \n
        Agradecimientos:\n
        \n
        A mis tutores y profesores, por hacer que a sus alumnos les encante Android.
        \n
        \n
        Recursos:\n
        \n
        Los iconos usados en los botones de la pantalla principal se han descargado de Flaticon
        ( https://www.flaticon.com/ )  \n
		Icon made by Pixel Buddha from www.flaticon.com  \n
        Icon made by Freepik from www.flaticon.com   \n
        \n
		Los modelos 3d gratuitos para la Realidad Aumentada han sido descargados desde TurboSquid.

    </string>
</resources>
