<resources>
    <string name="app_name">Código de Policía</string>
    <string name="navigation_drawer_open">Open navigation drawer</string>
    <string name="navigation_drawer_close">Close navigation drawer</string>
    <string name="nav_header_title">Android Studio</string>
    <string name="nav_header_subtitle">android.studio@android.com</string>
    <string name="nav_header_desc">Navigation</string>
    <string name="action_settings">Acerca de</string>

   <string name="title_activity_codigo_policia_layout">codigoPoliciaLayout</string>

    <!-- TODO: Remove or change this placeholder text -->
    <string name="hello_blank_fragment">Hello blank fragment</string>

    <!-- Menu -->
    <string name="menu_home">Inicio</string>
    <string name="menu_introduccion">Introducción</string>
    <string name="menu_1">Código de Policía</string>
    <string name="menu_2">Alcohol y drogas</string>
    <string name="menu_3">Animales y mascotas</string>
    <string name="menu_4">Porte de armas</string>
    <string name="menu_5">Peatones y bicicletas</string>
    <string name="menu_6">Transporte público</string>
    <string name="menu_7">Espacio público</string>
    <string name="menu_8">Actividad comercial</string>
    <string name="menu_9">Protesta Social</string>
    <string name="menu_10">Convivencia entre vecinos</string>

    <!-- Home -->
    <string name="title_home_1">¡NO SE GANE UNA MULTA!</string>
    <string name="title_home_2">ABC del nuevo Código de Policía</string>

    <!-- Introduccion -->
    <string name="text_introduction_1">Código Nacional de Policía y Convivencia</string>
    <string name="text_introduction_2">Entró en vigencia el nuevo Código Nacional de Policía y Convivencia (Ley 1801 de 2016), una herramienta diseñada para
        prevenir la violencia y losdelitos que se derivan de los conflictos de convivencia.</string>

    <!-- Código de Policía -->
    <string name="text_codigo_1"><b>EL CONGRESO DE COLOMBIA \n
        \n
        DECRETA:</b></string>
    <string name="codigo_libro_1"><b>LIBRO PRIMERO \n
        \n
        DISPOSICIONES GENERALES</b></string>

    <string name="libro_1_titulo_1"><b>TÍTULO I \n
        OBJETO DEL CÓDIGO, ÁMBITO DE APLICACIÓN Y AUTONOMÍA. \n
        BASES DE LA CONVIVENCIA</b></string>

    <string name="lib_1_tit_1_cap_1"><b>CAPÍTULO I
        \n
        OBJETO DEL CÓDIGO, ÁMBITO DE APLICACIÓN Y AUTONOMÍA </b></string>
    <string name="codigo_art_1"><b>Artículo 1.</b> Objeto. Las disposiciones previstas en este Código son de carácter preventivo y buscan establecer las condiciones para la convivencia en el
        territorio nacional al propiciar el cumplimiento de los deberes y obligaciones de las personas naturales y jurídicas, así como determinar el ejercicio del poder, la función y la
        actividad de policía, de conformidad con la Constitución Política y el ordenamiento jurídico vigente. </string>
    <string name="codigo_art_2"><b>Artículo 2°. Objetivos específicos.</b> Con el fin de mantener las condiciones necesarias para la convivencia en el territorio nacional, los objetivos específicos
        de este Código son los siguientes: \n
        1. Propiciar en la comunidad comportamientos que favorezcan la convivencia en el espacio público, áreas comunes, lugares abiertos al público o que siendo privados trasciendan a lo público. \n
        2. Promover el respeto, el ejercicio responsable de la libertad, la dignidad, los deberes y los derechos correlativos de la personalidad humana. \n
        3. Promover el uso de mecanismos alternativos, o comunitarios, para la conciliación y solución pacífica de desacuerdos entre particulares. \n
        4. Definir comportamientos, medidas, medios y procedimientos de policía. \n
        5. Establecer la competencia de las autoridades de pOlicía en el orden nacional, departamental, distrital y municipal, con observancia del principio de autonomía territorial. \n
        6. Establecer un procedimiento respetuoso del debido proceso, idóneo, inmediato, expedito y eficaz para la atención oportuna de los comportamientos relacionados con la convivencia en el territorio nacional.</string>
    <string name="codigo_art_3"><b>Artículo 3°. Ámbito de aplicación del Derecho de Policía.</b> El derecho de policía se aplicará a todas las personas naturales o jurídicas, de conformidad con este Código. \n
        \n
        Las autoridades de policía sujetarán sus actuaciones al procedimiento único de policía, sin perjuicio de las competencias que les asistan en procedimientos regulados por leyes especiales. </string>
    <string name="codigo_art_4"><b>Artículo 4°. Autonomía del acto y del procedimiento de policía.</b> Las disposiciones de la Parte Primera del Código de Procedimiento Administrativo y de lo Contencioso
        Administrativo no se aplicarán al acto de pOlicía ni a los procedimientos de policía, que por su misma naturaleza preventiva requieren decisiones de aplicación inmediata, eficaz, oportuna y
        diligente, para conservar el fin superior de la convivencia, de conformidad con las normas vigentes y el artículo 20 de la Ley 1437 de 2011. Por su parte las disposiciones de la parte
        segunda de la Ley 1437 de 2011 se aplicarán a la decisión final de las autoridades de policía en el proceso único de policía, con excepción de aquellas de que trata el numeral 3 del Artículo 105 de la Ley en mención.  </string>

    <string name="lib_1_tit_1_cap_2"><b>CAPÍTULO II \n
        BASES DE LA CONVIVENCIA Y SEGURIDAD CIUDADANA</b></string>
    <string name="codigo_art_5"><b>Artículo 5°. Definición.</b> Para los efectos de este Código, se entiende por convivencia, la
        interacción pacífica, respetuosa y armónica entre las personas, con los bienes, y con el ambiente, en el marco del ordenamiento
        jurídico.</string>
    <string name="codigo_art_6"><b>Artículo 6°.</b> Categorías jurídicas. Las categorías de convivencia son: seguridad, tranquilidad,
        ambiente y salud pública, y su alcance es el siguiente:\n
        1. Seguridad: Garantizar la protección de los derechos y libertades constitucionales y legales de las personas en el territorio nacional.\n
        2. Tranquilidad: Lograr que las personas ejerzan sus derechos y libertades, sin abusar de los mismos, y con plena observancia de los derechos ajenos.\n
        3. Ambiente: Favorecer la protección de los recursos naturales, el patrimonio ecológico, el goce y la relación sostenible con el ambiente. \n
        4. Salud Pública: Es la responsabilidad estatal y ciudadana de protección de la salud como un derecho esencial, individual,
        colectivo y comunitario logrado en función de las condiciones de bienestar y calidad de vida. </string>
    <string name="codigo_art_7"><b>Artículo 7°.</b> Finalidades de la convivencia. Son fines esenciales de las normas de convivencia
        social previstas en este Código:\n
        1. Que el ejercicio de los derechos y libertades sean garantizados y respetados en el marco de la constitución y la ley.\n
        2. El cumplimiento de los deberes contenidos en la Constitución, la ley y las normas que regulan la convivencia.\n
        3. El respeto por las diferencias y la aceptación de ellas.\n
        4. La resolución pacífica de los desacuerdos que afecten la convivencia.\n
        5. La convergencia de los intereses personales y generales para promover un desarrollo armónico.\n
        6. prevalencia de los valores sociales de solidaridad, tolerancia, responsabilidad, honradez, respeto, bondad, libertad,
        justicia, igualdad, fraternidad, lealtad, prudencia y paz. </string>
    <string name="codigo_art_8"><b>Artículo 8°. Principios.</b> Son principios fundamentales del Código:\n
    1. La protección de la vida y el respeto a la dignidad humana.\n
        2. Protección y respeto a los derechos humanos.\n
        3. La prevalencia de los derechos de niños, niñas y adolescentes y su protección integral.\n
        4. La igualdad ante la ley.\n
        5. La libertad y la autorregulación.\n
        6. El reconocimiento y respeto de las diferencias culturales, la autonomía e identidad regional, la diversidad y la no discriminación.\n
        7. El debido proceso.\n
        8. La protección de la diversidad e integridad del ambiente y el patrimonio ecológico.\n
        9. La solidaridad.\n
        10. La solución pacífica de las controversias y desacuerdos de los conflictos.\n
        11. El respeto al ordenamiento jurídico y a las autoridades legalmente constituidas.\n
        12. Proporcionalidad y razonabilidad. La adopción de medios de policía y medidas correctivas debe ser proporcional y razonable
        atendiendo las circunstancias de cada caso y la finalidad de la norma. Por lo tanto, se debe procurar que la afectación de
        derechos y libertades no sea superior al beneficio perseguido y evitar todo exceso innecesario.\n
        13. Necesidad. Las autoridades de policía solo podrán adoptar los medios y medidas rigurosamente necesarias e idóneas para la
        preservación y restablecimiento del orden público cuando la aplicación de otros mecanismos de protección, restauración,
        educación o de prevención resulte ineficaz para alcanzar el fin propuesto.\n
        <b>Parágrafo.</b> Los principios enunciados en la Ley 1098 de 2006 deberán observarse como criterio de interpretación y aplicación
        de esta Ley cuando se refiera a niños, niñas y adolescentes.</string>
    <string name="codigo_art_9"><b>Artículo 9°. Ejercicio de la libertad y de los derechos de los asociados.</b> Las autoridades
        garantizarán a las personas que habitan o visitan el territorio colombiano, el ejercicio legítimo de los derechos y las
        libertades constitucionales, con fundamento en su autonomía personal, autorregulación individual y social. </string>
    <string name="codigo_art_10"><b>Artículo 10°. Deberes de las autoridades de Policía.</b> Son deberes generales de las
        autoridades de policía:\n
        1. Respetar y hacer respetar los derechos y las libertades que establecen la Constitución Política, las leyes,
        los tratados y convenios internacionales suscritos y ratificados por el Estado colombiano.\n
        2. Cumplir y hacer cumplir la Constitución, las leyes, las normas contenidas en el presente Código, las ordenanzas,
        los acuerdos, y en otras disposiciones que dicten las autoridades competentes en materia de convivencia.\n
        3. Prevenir situaciones y comportamientos que ponen en riesgo la convivencia.\n
        4. Dar el mismo trato a todas las personas, sin perjuicio de las medidas especiales de protección que deban ser
        brindadas por las autoridades de policía a aquellas que se encuentran en situación de debilidad manifiesta o pertenecientes
        a grupos de especial protección constitucional.\n
        5. Promover los mecanismos alternativos de resolución de conflictos como vía de solución de desacuerdos o conflictos
        entre particulares, y propiciar el diálogo y los acuerdos en aras de la convivencia, cuando sea viable legalmente.\n
        6. Recibir y atender de manera pronta, oportuna y eficiente, las quejas, peticiones y reclamos de las personas.\n
        7. Observar el procedimiento establecido en este Código, para la imposición de medidas correctivas.\n
        8. Colaborar con las autoridades judiciales para la debida prestación del servicio de justicia.\n
        9. Aplicar las normas de policía con transparencia, eficacia, economía, celeridad y publicidad, y dando ejemplo de
        acatamiento de la ley y las normas de convivencia.\n
        10. Conocer, aplicar y capacitarse en mecanismos alternativos de solución de conflictos y en rutas de acceso a la justicia.\n
        11. Evitar al máximo el uso de la fuerza y de no ser esto posible, limitarla al mínimo necesario.\n
        \n
        <b>Parágrafo Transitorio.</b> Dentro de los seis (6) meses siguientes a la entrada en vigencia de la presente ley, el Gobierno
        Nacional reglamentará y dispondrá lo concerniente a los espacios físicos necesarios para que la policía nacional reciba
        y atienda de manera pronta, oportuna y eficiente las quejas, peticiones y reclamos de las personas. </string>

    <string name="libro_1_titulo_2"><b>TÍTULO II \n
        PODER, FUNCIÓN Y ACTIVIDAD DE POLICÍA.</b></string>

    <string name="lib_1_tit_2_cap_1"><b>CAPÍTULO I
        \n
        PODER DE POLICÍA </b></string>
    <string name="codigo_art_11"><b>Artículo 11°. Poder de Policía.</b> El poder de policía es la facultad de expedir las normas en
        materia de policía, que son de carácter general, impersonal y abstracto, ejercido por el Congreso de la República para
        regular el ejercicio de la libertad, los derechos y los deberes constitucionales, para la convivencia y establecer los
        medios y las medidas correctivas en caso de su incumplimiento.</string>
    <string name="codigo_art_12"><b>Artículo 12°. Poder subsidiario de policía.</b> Las asambleas departamentales y el Concejo
        Distrital de Bogotá, dentro de su respectivo ámbito territorial, ejercen un poder subsidiario de policía para dictar
        normas en materias que no sean de reserva legal, en el marco de la Constitución y la ley. \n
        \n
        Estas corporaciones en el ejercicio de poder subsidiario no pOdrán:\n
        \n
        1. Establecer limitaciones, restricciones o normas adicionales a los derechos y deberes de las personas, que no hayan
        sido previstas o autorizadas por el legislador.\n
        2. Establecer medios o medidas correctivas diferentes a las previstas por el legislador.\n
        3. Exigir requisitos adicionales para ejercer derechos o actividades reglamentadas de manera general, ni afectar los establecidos en la ley.\n
        \n
        <b>Parágrafo 1°.</b> El Concejo Distrital de Bogotá podrá establecer formas de control policial sobre las normas de ordenamiento
        territorial, usos del suelo y defensa del patrimonio ecológico y cultural.
        \n
        <b>Parágrafo 2°.</b> Las normas de pOlicía y convivencia expedidas por el Concejo del Distrito Capital de Bogotá no están subordinadas a las ordenanzas.</string>
    <string name="codigo_art_13"><b>Artículo 13°. Poder residual de pOlicía.</b> Los demás Concejos Distritales y los Concejos
        Municipales dentro de su respectivo ámbito territorial, podrán reglamentar residual mente los comportamientos que no
        hayan sido regulados por la ley o los reglamentos departamentales de policía, ciñéndose a los medios, procedimientos y medidas
        correctivas establecidas en la presente ley.\n
        \n
        Estas Corporaciones en el ejercicio del poder residual no podrán:\n
        \n
        1. Establecer limitaciones, restricciones o normas adicionales a los derechos y deberes de las personas, que no hayan
        sido previstas o autorizadas por el legislador.\n
        2. Establecer medios, procedimientos o medidas correctivas diferentes a las previstas por el legislador.\n
        3. Exigir requisitos adicionales para ejercer derechos o actividades reglamentadas de manera general, ni afectar los
        establecidos en la ley.\n
        \n
        Parágrafo. Los Concejos Municipales y Distritales podrán establecer formas de control policial sobre las normas de ordenamiento
        territorial, usos del suelo y defensa del patrimonio ecológico y cultural. </string>
    <string name="codigo_art_14"><b>Artículo 14°. Poder extraordinario para prevención del riesgo o ante situaciones de emergencia, seguridad y calamidad.</b>
        Los gobernadores y los alcaldes, podrán disponer acciones transitorias de policía, ante situaciones extraordinarias que puedan amenazar o
        afectar gravemente a la población, con el propósito de prevenir las consecuencias negativas ante la materialización de un evento amenazante o
        mitigar los efectos adversos ante la ocurrencia de desastres, epidemias, calamidades, o situaciones de seguridad o medio ambiente; así mismo,
        para disminuir el impacto de sus posibles consecuencias, de conformidad con las leyes que regulan la materia.\n
        \n
        <b>Parágrafo.</b> Lo anterior sin perjuicio de lo establecido en la Ley 9a de 1979, la Ley 65 de 1993, Ley 1523 de 2012 frente
        a la condición de los mandatarios como cabeza de los Consejos de Gestión de Riesgo de Desastre y las normas que las modifiquen,
        adicionen o sustituyan, con respecto a las facultades para declarar la emergencia sanitaria.</string>
    <string name="codigo_art_15"><b>Artículo 15°. Transitoriedad e informe de la gestión.</b> Las acciones transitorias de policía
        señaladas en el artículo anterior, sólo regirán mientras dure la situación de desastre o emergencia. La autoridad que las
        ejerza dará cuenta inmediata de las medidas que hubiere adoptado a la Asamblea Departamental y/o al Concejo Distrital o Municipal,
        en sus inmediatas sesiones, según corresponda.\n
        \n
        En el caso en que se considere necesario darle carácter permanente a las acciones transitorias de policía dictadas de conformidad
        con lo establecido en el artículo anterior, los gobernadores y los alcaldes, presentarán ante la Asamblea Departamental o el
        Concejo Distrital o Municipal, según corresponda, el respectivo proyecto, que será tramitado de la manera más expedita de
        conformidad con el reglamento interno de cada corporación. </string>

    <string name="lib_1_tit_2_cap_2"><b>CAPÍTULO II \n
        FUNCIÓN Y ACTIVIDAD DE POLICÍA</b></string>
    <string name="codigo_art_16"><b>Artículo 16°. Función de Policía.</b> Consiste en la facultad de hacer cumplir las disposiciones
        dictadas en ejercicio del poder de policía, mediante la expedición de reglamentos generales y de acciones apropiadas para
        garantizar la convivencia. Esta función se cumple por medio de órdenes de policía.</string>
    <string name="codigo_art_17"><b>Artículo 17°. Competencia para expedir reglamentos.</b> En el ámbito nacional corresponde al
        Presidente de la República reglamentar las leyes sobre materias de policía. Cuando las disposiciones de las asambleas o los
        concejos en asuntos de policía, requieran reglamentación para aplicarlas, los gobernadores o los alcaldes podrán, según el
        caso, dictar reglamentos sólo con ese fin.\n
        Las autoridades que expiden reglamentos no podrán regular comportamientos, imponer medidas correctivas o crear procedimientos
        distintos a los establecidos en la norma reglamentada, salvo que esta les otorgue dicha competencia. </string>
    <string name="codigo_art_18"><b>Artículo 18°. Coordinación.</b> La coordinación entre las autoridades de policía debe ser
        permanente, adecuada, eficiente, eficaz y oportuna, con el fin de asegurar las condiciones necesarias para la convivencia. </string>
    <string name="codigo_art_19"><b>Artículo 19°. Consejos de Seguridad y Convivencia y Comité Civil de Convivencia.</b> Los Consejos de
        Seguridad y Convivencia son cuerpos consultivos y de decisión para la prevención y reacción ante los problemas relacionados con
        la seguridad y la convivencia en el nivel nacional, regional, departamental, distrital, municipal o metropolitano. El Gobierno
        nacional establecerá mediante reglamentación los objetivos, funciones, integrantes y demás aspectos relacionados con el
        funcionamiento de los Consejos de Seguridad y Convivencia. De manera subsidiaria, las autoridades ejecutivas de los niveles distrital,
        departamental y municipal, considerando su especificidad y necesidad, podrán complementar la regulación hecha por el Gobierno Nacional.\n
        \n
        Créanse los Comités Civiles de Convivencia en cada municipio o distrito, cuyo objeto será analizar hechos y fenómenos que afectan
        la convivencia así como tramitar las quejas, denuncias, peticiones o reconocimientos reportados en relación con la función y la
        actividad de policía en su respectiva jurisdicción priorizando los casos relacionados con actuaciones donde hubieren podido verse
        afectados los intereses colectivos.\n
        \n
        Estos Comités podrán emitir recomendaciones para mejorar la función y la actividad de policía y garantizar la transparencia en el
        ejercicio de sus funciones. Así mismo, deberán fomentar e incentivar que la ciudadanía presente las denuncias y quejas que
        correspondan y promoverá campañas de información sobre los derechos, deberes y garantías de los ciudadanos ante las actividades de policía.\n
        \n
        Este Comité estará conformado por el Alcalde, el Personero Municipal y el Comandante de Estación del respectivo distrito,
        municipio o localidad. Estos Comités deberán reunirse, al menos, una vez al mes.  </string>
    <string name="codigo_art_20"><b>Artículo 20°. Actividad de policía.</b> Es el ejercicio de materialización de los medios y medidas
        correctivas, de acuerdo con las atribuciones constitucionales, legales y reglamentarias conferidas a los uniformados de la
        Policía Nacional, para concretar y hacer cumplir las decisiones dictadas en ejercicio del poder y la función de policía, a las
        cuales está subordinada. La actividad de policía es una labor estrictamente material y no jurídica, y su finalidad es la de
        preservar la convivencia y restablecer todos los comportamientos que la alteren.</string>
    <string name="codigo_art_21"><b>Artículo 21°. Carácter público de las actividades de policía.</b> Todo procedimiento policivo podrá
        ser grabado mediante cualquier medio de las tecnologías de información y comunicación, por lo que le está prohibido a cualquier
        persona, salvo las restricciones expresas de ley, impedir que sean realizadas dichas grabaciones.\n
        \n
        La autoridad de policía que impida la grabación de que trata este artículo sin la justificación legal correspondiente
        incurrirá en causal de mala conducta. </string>
    <string name="codigo_art_22"><b>Artículo 22°. Titular del uso de la fuerza policial.</b> La utilización de la fuerza legítima
        corresponde de manera exclusiva, en el marco de este Código, a los miembros uniformados de la Policía Nacional, de conformidad
        con el marco jurídico vigente, salvo en aquellos casos en los que de manera excepcional se requiera la asistencia militar. </string>

    <string name="lib_1_tit_2_cap_3"><b>CAPÍTULO III \n
        CONCRECIÓN DE LA ORDEN DE POLICÍA</b></string>
    <string name="codigo_art_23"><b>Artículo 23°. Materialización de la orden.</b>  Consiste en la ejecución concreta de una orden o norma
        de policía. Esta es aplicada por la autoridad de policía que la dictó y por aquellas personas que, en razón de sus funciones,
        deban hacerlo o contribuir a ejecutarla. </string>

    <string name="codigo_libro_2"><b>LIBRO SEGUNDO \n
        DE LA LIBERTAD, LOS DERECHOS Y DEBERES DE LAS \n
        PERSONAS EN MATERIA DE CONVIVENCIA</b></string>

    <string name="libro_2_titulo_1"><b>TÍTULO I \n
        DEL CONTENIDO DEL LIBRO</b></string>

    <string name="lib_2_tit_1_cap_unico"><b>CAPÍTULO ÚNICO
        \n
        ASPECTOS GENERALES </b></string>
    <string name="codigo_art_24"><b>Artículo 24°. Contenido.</b> El presente libro establece los comportamientos contrarios a la convivencia
        que no deben ser realizados por las personas que habitan o visitan el territorio nacional.\n
        \n
        El cumplimiento de los comportamientos favorables a la convivencia y el rechazo de los que le son contrarios, serán promovidos por
        las entidades estatales y organizaciones de la sociedad civil, y en particular por las autoridades de policía, quienes exaltarán los
        primeros y ejercerán un control sobre los segundos. </string>
    <string name="codigo_art_25"><b>Artículo 25°. Comportamientos contrarios a la convivencia y medidas correctivas.</b> Quienes incurran
        en comportamientos contrarios a la convivencia serán objeto de medidas correctivas de conformidad con esta ley, sin perjuicio
        de las demás acciones que en derecho correspondan.\n
        \n
        <b>Parágrafo 1°.</b> En atención a los comportamientos relacionados en el presente Código, corresponde a las autoridades de Policía dentro
        del ámbito de su competencia adelantar las acciones que en derecho correspondan respetando las garantías constitucionales.\n
        \n
        <b>Parágrafo 2°.</b> En caso de que el comportamiento contrario a la convivencia también constituya una conducta tipificada en el Código
        Penal, la medida correctiva a imponer no pOdrá tener la misma naturaleza que la sanción prevista en este último. La autoridad de
        policía lo pondrá en conocimiento de la Fiscalía General de la Nación e impondrá las medidas de naturaleza distinta previstas
        en el presente Código.</string>

    <string name="libro_2_titulo_2"><b>TÍTULO II \n
        DE LOS COMPORTAMIENTOS CONTRARIOS A LA CONVIVENCIA</b></string>
    <string name="codigo_art_26"><b>Artículo 26°. Deberes de convivencia.</b> Es deber de todas las personas en el territorio nacional
        comportarse de manera favorable a la convivencia. Para ello, además de evitar comportamientos contrarios a la misma, deben
        regular sus comportamientos a fin de respetar a las demás personas, en el ejercicio de sus derechos y deberes ciudadanos, en su vida,
        honra y bienes, de conformidad con la Constitución Política y las leyes, y especialmente con lo dispuesto en la presente ley. </string>

    <string name="libro_2_titulo_3"><b>TÍTULO III \n
        DEL DERECHO DE LAS PERSONAS A LA SEGURIDAD Y A LA DE SUS BIENES</b></string>

    <string name="lib_2_tit_3_cap_1"><b>CAPÍTULO I \n
        VIDA E INTEGRIDAD DE LAS PERSONAS</b></string>
    <string name="codigo_art_27"><b>Artículo 27°. Comportamientos que ponen en riesgo la vida e integridad.</b> Los siguientes
        comportamientos ponen en riesgo la vida e integridad de las personas, y, por lo tanto, son contrarios a la convivencia:\n
        \n
        1. Reñir, incitar o incurrir en confrontaciones violentas que puedan derivar en agresiones físicas.\n
        2. Lanzar objetos que puedan causar daño o sustancias peligrosas a personas.\n
        3. Agredir físicamente a personas por cualquier medio.\n
        4. Amenazar con causar un daño físico a personas por cualquier medio.\n
        5. No retirar o reparar, en los inmuebles, los elementos que ofrezcan riesgo a la vida e integridad.\n
        6. Portar armas, elementos cortantes, punzantes o semejantes, o sustancias peligrosas, en áreas comunes o lugares abiertos
        al púlblico. Se exceptúa a quien demuestre que tales elementos o sustancias constituyen una herramienta de su actividad deportiva,
        oficio, profesión o estudio.\n
        7. Portar armas neumáticas, de aire, de fogueo, de letalidad reducida o sprays, rociadores, aspersores o aerosoles de pimienta o
        cualquier elemento que se asimile a armas de fuego, en lugares abiertos al públiCO donde se desarrollen aglomeraciones de personas o
        en aquellos donde se consuman bebidas embriagantes, o se advierta su utilización irregular, o se incurra en un comportamiento
        contrario a la convivencia.\n
        \n
        <b>Parágrafo 1.</b> Quien incurra en uno o más de los comportamientos antes señalados, será objeto de la aplicación de las siguientes
        medidas correctivas:</string>
    <string name="tabla_1_encabezado_1"><b>COMPORTAMIENTOS</b></string>
    <string name="tabla_1_encabezado_2"><b>MEDIDA CORRECTIVA A APLICAR</b></string>
    <string name="tabla_1_fila_1_1">Numeral 1</string>
    <string name="tabla_1_fila_1_2">Multa General tipo 2.</string>
    <string name="tabla_1_fila_2_1">Numeral 2</string>
    <string name="tabla_1_fila_2_2">Amonestación; Participación en programa comunitario o actividad pedagógica de convivencia.</string>
    <string name="tabla_1_fila_3_1">Numeral 3</string>
    <string name="tabla_1_fila_3_2">Multa General tipo 3.</string>
    <string name="tabla_1_fila_4_1">Numeral 4</string>
    <string name="tabla_1_fila_4_2">Participación en programa comunitario o actividad pedagógica de convivencia; Multa General tipo 2.</string>
    <string name="tabla_1_fila_5_1">Numeral 5</string>
    <string name="tabla_1_fila_5_2">Construcción, cerramiento, reparación; o mantenimiento de inmuebles; Remoción de bienes;
        Reparación de daños materiales de muebles; Destrucción de bien.</string>
    <string name="tabla_1_fila_6_1">Numeral 6</string>
    <string name="tabla_1_fila_6_2">Multa General tipo 2. Prohibición de ingreso a eventos que involucren aglomeraciones de público
        complejas o no complejas, destrucción de bien. </string>
    <string name="tabla_1_fila_7_1">Numeral 7</string>
    <string name="tabla_1_fila_7_2">Multa General tipo 2. Prohibición de ingreso a eventos que involucren aglomeraciones de público
        complejas o no complejas, destrucción de bien. </string>
    <string name="codigo_art_27_2"><b>Parágrafo 2.</b> En todos los comportamientos señalados en el presente artículo, se
        deberá utilizar la mediación policial como medio para intentar resolver el conflicto.</string>

    <string name="lib_2_tit_3_cap_2"><b>CAPÍTULO II \n
        DE LA SEGURIDAD EN LOS SERVICIOS PÚBLICOS</b></string>
    <string name="codigo_art_28"><b>Artículo 28°. Comportamientos que afectan la seguridad y bienes en relación con los servicios públicos.</b>
        Los siguientes comportamientos que afectan la seguridad de las personas y la de sus bienes y por lo tanto no deben realizarse al
        hacer uso de los servicios públicos: \n
        \n
        1. Poner en riesgo a personas o bienes durante la instalación, utilización, mantenimiento o modificación de las estructuras
        de los servicios públicos.\n
        2. Modificar o alterar redes o instalaciones de servicios públicos.\n
        3. Arrojar en las redes de alcantarillado, acueducto y de aguas lluvias, cualquier objeto, sustancia, residuo, escombros,
        lodo, combustibles o lubricantes, que alteren u obstruyan el normal funcionamiento.\n
        4. No reparar oportunamente los daños ocasionados a la infraestructura de servicios públicos domiciliarios, cuando estas
        reparaciones corresponden al usuario.\n
        \n
        <b>Parágrafo.</b> Quien incurra en uno o más de los comportamientos antes señalados, será objeto de la aplicación de las
        siguientes medidas correctivas:</string>
    <string name="tabla_2_encabezado_1"><b>COMPORTAMIENTOS</b></string>
    <string name="tabla_2_encabezado_2"><b>MEDIDA CORRECTIVA A APLICAR</b></string>
    <string name="tabla_2_fila_1_1">Numeral 1</string>
    <string name="tabla_2_fila_1_2">Multa General tipo 3; Remoción de bienes; Destrucción de bien.</string>
    <string name="tabla_2_fila_2_1">Numeral 2</string>
    <string name="tabla_2_fila_2_2">Multa General tipo 3; Reparación de daños materiales de muebles o inmuebles. </string>
    <string name="tabla_2_fila_3_1">Numeral 3</string>
    <string name="tabla_2_fila_3_2">Multa General tipo 4.</string>
    <string name="tabla_2_fila_4_1">Numeral 4</string>
    <string name="tabla_2_fila_4_2">Multa General Tipo 3; Reparación de daños materiales de muebles o inmuebles </string>

    <string name="lib_2_tit_3_cap_3"><b>CAPÍTULO III \n
        ARTÍCULOS PIROTÉCNICOS Y SUSTANCIAS PEUGROSAS</b></string>
    <string name="codigo_art_29"><b>Artículo 29°. Autorización de actos o eventos que involucren el uso y aprovechamiento de artículos pirotécnicos de categoría tres.</b>
        Los alcaldes municipales, distritales o locales pOdrán autorizar actos o eventos que involucren el uso yaprovechamiento
        de artículos pirotécnicos de categoría tres, previo concepto de la Policía Nacional, los cuerpos de bomberos o unidades
        especializadas y el consejo municipal o distrital para la gestión del riesgo o quien haga sus veces, quienes determinarán
        los sitios y lugares autorizados y las condiciones técnicas que se requieran. Previa presentación del plan de contingencias
        en el cual el organizador establezca las condiciones particulares del lugar, características técnicas de los elementos pirotécnicos,
        condiciones de atención de situaciones de emergencia entre otros.\n
        \n
        Así mismo, deberá incluir en su análisis de riesgo la actividad de transporte de los elementos desde el lugar de fabricación hasta
        el sitio del evento y en todo caso cumplir con lo establecido en las normas de transporte de sustancias y/o elementos peligrosos.\n
        \n
        <b>Parágrafo.</b> En esta materia se aplican las disposiciones y sanciones previstas en la Ley 670 de 2001 o la que haga sus veces,
        sin perjuicio de la aplicación de las normas pertinentes en este Código.</string>
    <string name="codigo_art_30"><b>Artículo 30°. Comportamientos que afectan la seguridad e integridad de las personas en materia de artículos pirotécnicos y sustancias peligrosas.</b>
        Los siguientes comportamientos o actividades afectan la seguridad de las personas y la de sus bienes y por lo tanto no deben realizarse:\n
        \n
        1. Fabricar, tener, portar, almacenar, distribuir, transportar, comercializar, manipular o usar artículos pirotécnicos,
        fuegos artificiales, pólvora o globos sin el cumplimiento de los requisitos establecidos en la normatividad vigente.\n
        2. Salvo actos circenses, prender o manipular fuego en el espacio público, lugar abierto al público, sin contar con la
        autorización del alcalde o su delegado o del responsable del sitio, sin cumplir las medidas de seguridad.\n
        3. Prender o manipular fuego, sustancias combustibles o mercancías peligrosas en medio de transporte público.\n
        4. Fabricar, tener, portar, distribuir, transportar, comercializar, manipular o usar sustancias prohibidas, elementos
        o residuos químicos o inflamables sin el cumplimiento de los requisitos establecidos.\n
        5. Realizar quemas o incendios que afecten la convivencia en cualquier lugar público o privado o en sitios prohibidos. \n
        \n
        6. Utilizar calderas, motores, máquinas o aparatos similares que no se encuentren en condiciones aptas de funcionamiento.\n
        \n
        <b>Parágrafo 1°.</b> En los comportamientos señalados en el numeral 1, en el caso en que los productos contengan fósforo
        blanco se pondrá en conocimiento de manera inmediata a la autoridad competente para aplicar lo establecido en el
        artículo 9° de la Ley 670 de 2001 y las normas que la adicionen o modifiquen. \n
         \n
        <b>Parágrafo 2°.</b> El alcalde distrital o municipal reglamentará en su jurisdicción las condiciones para la realización
        de actividades peligrosas y los requisitos para la prevención y atención de incendios, referidos a los comportamientos
        señalados en el presente artículo, de conformidad con las normas, regulaciones, e instructivos nacionales.\n
        \n
        <b>Parágrafo 3°.</b>A quien incurra en uno o más de los comportamientos antes señalados, se les aplicarán las
        siguientes medidas correctivas:</string>
    <string name="tabla_3_encabezado_1"><b>COMPORTAMIENTOS</b></string>
    <string name="tabla_3_encabezado_2"><b>MEDIDA CORRECTIVA A APLICAR</b></string>
    <string name="tabla_3_fila_1_1">Numeral 1</string>
    <string name="tabla_3_fila_1_2">Multa General tipo 4. Destrucción de bien. Suspensión temporal de actividad.</string>
    <string name="tabla_3_fila_2_1">Numeral 2</string>
    <string name="tabla_3_fila_2_2">Multa General tipo 4. Destrucción de bien. Suspensión temporal de actividad.
        Suspensión definitiva de la actividad.</string>
    <string name="tabla_3_fila_3_1">Numeral 3</string>
    <string name="tabla_3_fila_3_2">Multa General tipo 4. Destrucción de bien.</string>
    <string name="tabla_3_fila_4_1">Numeral 4</string>
    <string name="tabla_3_fila_4_2">Multa General tipo 4. Destrucción de bien. Suspensión temporal de actividad.
        Suspensión definitiva de la actividad.</string>
    <string name="tabla_3_fila_5_1">Numeral 5</string>
    <string name="tabla_3_fila_5_2">Multa General tipo 4.</string>
    <string name="tabla_3_fila_6_1">Numeral 6</string>
    <string name="tabla_3_fila_6_2">Multa General tipo 4. Suspensión temporal de actividad.</string>
    <string name="codigo_art_30_2"><b>Parágrafo 4°.</b>La medida de destrucción mencionada en el presente artículo sólo operará
        en los casos en que quien incurra en algunos de los comportamientos descritos en los numerales 1, 2, 3 Y 4, no cumpla
        con la totalidad de los requisitos que exige la ley. </string>

    <string name="libro_2_titulo_4"><b>TÍTULO IV \n
        DE LA TRANQUILIDAD Y LAS RELACIONES RESPETUOSAS</b></string>
    <string name="codigo_art_31"><b>Artículo 31°. Del derecho a la tranquilidad y a las relaciones respetuosas.</b>
        El derecho a la tranquilidad y a unas relaciones respetuosas es de la esencia de la convivencia. Por ello, es
        fundamental prevenir la realización de comportamientos que afecten la tranquilidad y la privacidad de las personas.</string>

    <string name="lib_2_tit_4_cap_1"><b>CAPÍTULO I \n
        PRIVACIDAD DE LAS PERSONAS</b></string>
    <string name="codigo_art_32"><b>Artículo 32°. Definición de privacidad.</b>
        Para efectos de este Código, se entiende por privacidad de las personas el derecho de ellas a satisfacer sus necesidades y
        desarrollar sus actividades en un ámbito que le sea exclusivo y por lo tanto considerado como privado. \n
        \n
        No se consideran lugares privados: \n
        \n
        1. Bienes muebles o inmuebles que se encuentran en el espacio público, en lugar privado abierto al público o utilizados
        para fines sociales, comerciales e industriales.\n
        2. Los sitios públicos o abiertos al público, incluidas las barras, mostradores, áreas dispuestas para: almacenamiento,
        preparación, fabricación de bienes comercializados o utilizados en el lugar, así como también las áreas dispuestas para el
        manejo de los equipos musicales o Disc jockey, y estacionamientos a servicio del público. </string>
    <string name="codigo_art_33"><b>Artículo 33°. Comportamientos que afectan la tranquilidad y relaciones respetuosas de las personas.</b>
        Los siguientes comportamientos afectan la tranquilidad y relaciones respetuosas de las personas y por lo tanto no deben efectuarse: \n
        \n
        1. En el vecindario o lugar de habitación urbana o rural: Perturbar o permitir que se afecte el sosiego con:\n
        a) Sonidos o ruidos en actividades, fiestas, reuniones o eventos similares que afecten la convivencia del vecindario,
        cuando generen molestia por su impacto auditivo, en cuyo caso podrán las autoridades de policía desactivar temporalmente
        la fuente del ruido, en caso de que el residente se niegue a desactivarlo; \n
        b) Cualquier medio de producción de sonidos o dispositivos o accesorios o maquinaria que produzcan ruidos, desde bienes
        muebles o inmuebles, en cuyo caso podrán las autoridades identificar, registrar y desactivar temporalmente la fuente del ruido,
        salvo sean originados en construcciones o reparaciones en horas permitidas;\n
        c) Actividades diferentes a las aquí señaladas en vía pública o en privado, cuando trascienda a lo público, y perturben o
        afecten la tranquilidad de las personas.\n
        2. En espacio público, lugares abiertos al público, o que siendo privados trasciendan a lo público: \n
        a) Irrespetar las normas propias de los lugares públicos tales como salas de velación, cementerios, clínicas, hospitales,
        bibliotecas y museos, entre otros.\n
        b) Realizar actos sexuales o de exhibicionismo que generen molestia a la comunidad.\n
        c) Consumir sustancias alcohólicas, psicoactivas o prohibidas, no autorizados para su consumo.\n
        d) Fumar en lugares prohibidos.\n
        e) Limitar u obstruir las manifestaciones de afecto y cariño que no configuren actos sexuales o de exhibicionismo en
        razón a la raza, origen nacional o familiar, orientación sexual, identidad de género u otra condición similar.\n
        \n
        <b>Parágrafo 1.</b> Quien incurra en uno o más de los comportamientos antes señalados, será objeto de la aplicación de las
        siguientes medidas correctivas:  </string>
    <string name="tabla_4_encabezado_1"><b>COMPORTAMIENTOS</b></string>
    <string name="tabla_4_encabezado_2"><b>MEDIDA CORRECTIVA A APLICAR</b></string>
    <string name="tabla_4_fila_1_1">Numeral 1</string>
    <string name="tabla_4_fila_1_2">Multa General tipo 3; Disolución de reunión o actividad que involucre aglomeraciones de público no complejas.</string>
    <string name="tabla_4_fila_2_1">Numeral 2, literal a</string>
    <string name="tabla_4_fila_2_2">Multa General tipo 3. </string>
    <string name="tabla_4_fila_3_1">Numeral 2, literal b </string>
    <string name="tabla_4_fila_3_2">Multa General tipo 3.</string>
    <string name="tabla_4_fila_4_1">Numeral 2, literal c</string>
    <string name="tabla_4_fila_4_2">Multa General tipo 2; Disolución de reunión o actividad que involucre aglomeraciones de público no complejas.</string>
    <string name="tabla_4_fila_5_1">Numeral 2, literal d</string>
    <string name="tabla_4_fila_5_2">Amonestación. </string>
    <string name="tabla_4_fila_6_1">Numeral 2, literal e </string>
    <string name="tabla_4_fila_6_2">Multa general tipo 1. </string>
    <string name="codigo_art_33_2"><b>Parágrafo 2°.</b>No constituyen actos sexuales o de exhibicionismo los besos o caricias
        que las personas, sin importar su género, color de piel, orientación sexual o identidad de género, manifiesten como expresiones
        de cariño, en ejercicio de su derecho al libre desarrollo de la personalidad. </string>

    <string name="lib_2_tit_4_cap_2"><b>CAPÍTULO II \n
        DE LOS ESTABLECIMIENTOS EDUCATIVOS</b></string>
    <string name="codigo_art_34"><b>Artículo 34°. Comportamientos que afectan la convivencia en los establecimientos educativos relacionados con consumo de sustancias.</b>
        Los siguientes comportamientos afectan la convivencia en los establecimientos educativos y por lo tanto no deben efectuarse:\n
        \n
        1. Consumir bebidas alcohólicas, drogas o sustancias prohibidas, dentro de la institución o centro educativo. \n
        \n
        2. Tener, almacenar, facilitar, distribuir, o expender bebidas alcohólicas, drogas o sustancias prohibidas dentro de la
        institución o centro educativo.\n
        \n
        3. Consumir bebidas alcohólicas, sustancias psicoactivas en el espacio público olugares abiertos al público ubicados dentro
        del área circundante a la institución o centro educativo de conformidad con el perímetro establecido en el artículo 83 de la presente ley.\n
        \n
        4. Tener, almacenar, facilitar, distribuir, o expender bebidas alcohólicas, sustancias prohibidas en el espacio público o
        lugares abiertos al público dentro del perímetro circundante de conformidad con lo establecido en el artículo 84 de la presente ley.\n
        \n
        5. Destruir, averiar o deteriorar bienes dentro del área circundante de la institución o centro educativo.\n
        \n
        <b>Parágrafo 1°.</b> Los niños, niñas y adolescentes que cometan alguno de los comportamientos señalados en los numerales anteriores
        serán objeto de las medidas dispuestas en la Ley 1098 de 2006 y demás normas vigentes en la materia.\n
        \n
        También procederá la medida de destrucción del bien, cuando haya lugar.\n
        \n
        <b>Parágrafo 2°.</b> La persona mayor de edad que incurra en uno o más de los comportamientos antes señalados, será objeto de la
        aplicación de las siguientes medidas correctivas, sin perjuicio de lo establecido en los reglamentos internos de cada
        establecimiento educativo: </string>
    <string name="codigo_art_35"><b>Artículo 35°. Comportamientos que afectan las relaciones entre las personas y las autoridades.</b>
        Los siguientes comportamientos afectan la relación entre las personas y las autoridades y por lo tanto no deben realizarse.
        Su realización dará lugar a medidas correctivas: \n
        \n
        1. Irrespetar a las autoridades de policía.\n
        2. Incumplir, desacatar, desconocer e impedir la función o la orden de policía.\n
        3. Impedir, dificultar, obstaculizar o resistirse a procedimiento de identificación o individualización, por parte de las autoridades de policía.\n
        4. Negarse a dar información veraz sobre lugar de residencia, domicilio y actividad a las autoridades de policía cuando estas lo requieran en
        procedimientos de policía.\n
        5. Ofrecer cualquier tipo de resistencia a la aplicación de una medida o la utilización de un medio de policía.\n
        6. Agredir por cualquier medio o lanzar objetos que puedan causar daño o sustancias que representen peligro a las autoridades de policía.\n
        7. Utilizar inadecuadamente el sistema de número único de seguridad y emergencia. \n
        \n
        <b>Parágrafo 1°.</b> El comportamiento esperado por parte de los habitantes del territorio nacional para con las autoridades exige un comportamiento recíproco.
        Las autoridades y en particular el personal uniformado de la Policía, deben dirigirse a los habitantes con respeto y responder a sus inquietudes y llamado
        con la mayor diligencia. Los habitantes del territorio nacional informarán a la autoridad competente en caso de que no sea así. \n
        \n
        <b>Parágrafo 2°.</b> A quien incurra en cualquiera de los comportamientos antes señalados, se le aplicarán las siguientes medidas
        correctivas de manera concurrente:  </string>
    <string name="tabla_5_encabezado_1"><b>COMPORTAMIENTOS</b></string>
    <string name="tabla_5_encabezado_2"><b>MEDIDA CORRECTIVA A APLICAR</b></string>
    <string name="tabla_5_fila_1_1">Numeral 1</string>
    <string name="tabla_5_fila_1_2">Multa General tipo 2.</string>
    <string name="tabla_5_fila_2_1">Numeral 2</string>
    <string name="tabla_5_fila_2_2">Multa General tipo 4; Participación en programa comunitario o actividad pedagógica de convivencia.</string>
    <string name="tabla_5_fila_3_1">Numeral 3</string>
    <string name="tabla_5_fila_3_2">Multa General tipo 4; Participación en programa comunitario o actividad pedagógica de convivencia. </string>
    <string name="tabla_5_fila_4_1">Numeral 4</string>
    <string name="tabla_5_fila_4_2">Multa General tipo 4.</string>
    <string name="tabla_5_fila_5_1">Numeral 5</string>
    <string name="tabla_5_fila_5_2">Multa General tipo 4; Participación en programa comunitario o actividad pedagógica de convivencia. </string>
    <string name="tabla_5_fila_6_1">Numeral 6</string>
    <string name="tabla_5_fila_6_2">Multa General tipo 4; Participación en programa comunitario o actividad pedagógica de convivencia. </string>
    <string name="tabla_5_fila_7_1">Numeral 7</string>
    <string name="tabla_5_fila_7_2">Multa General tipo 4; Participación en programa comunitario o actividad pedagógica de convivencia. </string>
    <string name="codigo_art_35_2"><b>Parágrafo 3°.</b> Las multas impuestas por la ocurrencia de los comportamientos señalados en el numeral 7 del presente artículo se
        cargarán a la factura de cobro del servicio de la línea telefónica de donde se generó la llamada. La empresa operadora del servicio telefónico trasladará mensualmente a
        las entidades y administraciones territoriales respectivas las sumas recaudadas por este concepto según lo establecido en la reglamentación de la presente ley. \n
        \n
        <b>Parágrafo 4°.</b>La policía debe definir dentro de los tres (3) meses siguientes a la entrada en vigencia de esta ley, un mecanismo mediante el cual un ciudadano puede
        corroborar que quien lo aborda para un procedimiento policial, efectivamente pertenece a la institución.</string>

    <string name="libro_2_titulo_5"><b>TÍTULO V \n
        DE LAS RELACIONES RESPETUOSAS CON GRUPOS ESPECÍFICOS DE LA SOCIEDAD</b></string>

    <string name="lib_2_tit_5_cap_1"><b>CAPÍTULO I \n
        NIÑOS, NIÑAS Y ADOLESCENTES</b></string>
    <string name="codigo_art_36"><b>Artículo 36°. Facultades de los alcaldes para la restricción de la movilidad o permanencia de niños, niñas y
        adolescentes en el espacio público o en lugares abiertos al público.</b>
        Con el fin de prevenir la ocurrencia de eventos que puedan poner en peligro o afectar la vida, la integridad o la salud de los niños, niñas y adolescentes,
        excepcionalmente el alcalde podrá restringir su movilidad o permanencia en el espacio público o en lugares abiertos al público, de manera temporal y en forma motivada.\n
        \n
        <b>Parágrafo.</b>En la implementación se contará con el acompañamiento del Instituto Colombiano de Bienestar Familiar y del Ministerio Público con el fin de determinar
        que la medida no atenta contra los derechos de los niños, niñas y adolescentes consagrados en el Código de la Infancia y Adolescencia. </string>
    <string name="codigo_art_37"><b>Artículo 37°. Reglamentación para la protección de niños, niñas y adolescentes. </b>
        El alcalde distrital o municipal determinará mediante acto motivado las actividades peligrosas, las fiestas o eventos similares, a los que se
        prohíbe el acceso o participación a los niños, niñas y adolescentes. \n
        \n
        Así mismo, los niños, niñas y adolescentes deberán cumplir lo establecido en la Ley 1554 de 2012 con respecto a la edad permitida para participar o ingresar a
        establecimientos que prestan el servicio de videojuegos. </string>
    <string name="codigo_art_38"><b>Artículo 38°. Comportamientos que afectan la integridad de niños, niñas y adolescentes.</b>
        Los siguientes comportamientos afectan la integridad de los niños, niñas y adolescentes y por lo tanto no deben realizarse. Su incumplimiento da lugar a medidas
        correctivas, sin perjuicio de lo establecido por la normatividad vigente sobre la materia y de la responsabilidad penal a que haya lugar:\n
        \n
        1. Permitir, auspiciar, tolerar, inducir o constreñir el ingreso de los niños, niñas y adolescentes a los lugares donde:\n
        a) Se realicen espectáculos o actividades cinematográficas aptas solo para mayores de 18 años;\n
        b) Se preste el servicio de videojuegos salvo que sean aptos para la edad del niño, niña o adolescente, en las condiciones establecidas por la Ley 1554 de 2012;\n
        c) Se practiquen actividades peligrosas, de acuerdo con la reglamentación establecida por el Gobierno nacional;\n
        d) Se realicen actividades sexuales o pornográficas, o se ejerza la prostitución, o la explotación sexual;\n
        e) Se realicen actividades de diversión destinadas al consumo de bebidas alcohólicas y consumo de cigarrillo, tabaco y sus derivados y sustancias psicoactivas;\n
        f) Se desarrollen juegos de suerte y azar localizados;\n
        \n
        2. Inducir, engañar o realizar cualquier acción para que los niños, mnas y adolescentes ingresen o participen de actividades que les están prohibidas por las normas vigentes.\n
        \n
        3. Permitir o inducir a los niños, niñas y adolescentes a utilizar las telecomunicaciones, publicaciones y documentos para acceder a material pornográfico.\n
        \n
        4. Emplear o inducir a los niños, niñas y adolescentes a utilizar indebidamente las telecomunicaciones o sistemas de emergencia.\n
        \n
        5. Facilitar, distribuir, ofrecer, comercializar, prestar o alquilar, cualquiera de los siguientes elementos, sustancias o bebidas, a niños, niñas o adolescentes:
        a) Material pornográfico;\n
        b) Bebidas alcohólicas, cigarrillo, tabaco y sus derivados, sustancias psicoactivas o cualquier sustancia que afecte su salud;\n
        c) Pólvora o sustancias prohibidas;\n
        d) Armas, neumáticas o de aire, o que se asimilen a estas, elementos cortantes, punzantes, contundentes o sus combinaciones;\n
        \n
        6. Inducir a niños, niñas o adolescentes a:\n
        a) Consumir bebidas alcohólicas, cigarrillo, tabaco y sus derivados, sustancias psicoactivas o cualquier sustancia que afecte su salud;\n
        b) Participar en juegos de suerte y azar;\n
        c) Ingresar a fiestas o eventos similares en los cuales exista previa restricción de edad por parte de las autoridades de policía, o esté prohibido su ingreso por las normas vigentes.\n
        d) La explotación laboral.\n
        \n
        7. Permitir que los niños, niñas y adolescentes sean tenedores de animales potencialmente peligrosos.\n
        \n
        8. Ejercer, permitir, favorecer o propiciar el abuso, los actos y la explotación sexual de niños, niñas o adolescentes.\n
        \n
        9. Utilizar a niños, niñas y adolescentes para evitar el cumplimiento de una orden de policía.\n
        \n
        10. Permitir que los niños, niñas y adolescentes hagan uso de piscinas y estructuras similares, de uso colectivo o de propiedad privada unihabitacional,sin el
        cumplimiento de los requisitos establecidos por la Ley 1209 de 2008 y las normas que la adicionen o modifiquen.\n
        \n
        11. Permitir que los niños, niñas y adolescentes sean parte de confrontaciones violentas que puedan derivar en agresiones físicas.\n
        \n
        Parágrafo 1°. En los comportamientos señalados en el literal b) del numeral 1 del presente artículo, se impondrá solo la medida correctiva de suspensión temporal de actividad y se
        pondrá en conocimiento de manera inmediata a la autoridad competente para aplicar lo establecido en la Ley 1554 de 2012 y las normas que la adicionen o modifiquen.\n
        \n
        Parágrafo 2°. En los comportamientos señalados en el literal d) del numeral 1 del presente artículo, será procedente también la medida correctiva de suspensión definitiva de la actividad.\n
        \n
        Parágrafo 3°. En los comportamientos señalados en el literal d) del numeral 1 y en el numeral 8, se impondrán las medidas correctivas en el presente Código y se pondrá en
        conocimiento de manera inmediata a la autoridad competente para aplicar lo establecido en las Leyes 679 de 2001, 1236 de 2008, 1329 de 2009 y las normas que las adicionen o modifiquen.\n
        \n
        Parágrafo 4°. En los comportamientos señalados en el numeral 11, se impondrán las medidas correctivas en el presente Código y se pondrá en conocimiento de manera
        inmediata a la autoridad competente para aplicar lo establecido en la Ley 1209 de 2008 y las normas que la adicionen o modifiquen.\n
        \n
        Parágrafo 5°. En los casos en los que los derechos de los niños, niñas y adolescentes se encuentren amenazados, inobservados o vulnerados se aplicará lo dispuesto en la Ley 1098 de 2006.\n
        \n
        Parágrafo 6°. A quien incurra en uno o más de los comportamientos antes señalados, se le aplicarán las siguientes medidas correctivas:</string>
    <string name="tabla_6_encabezado_1"><b>COMPORTAMIENTOS</b></string>
    <string name="tabla_6_encabezado_2"><b>MEDIDA CORRECTIVA A APLICAR</b></string>
    <string name="tabla_6_fila_1_1">Numeral 1</string>
    <string name="tabla_6_fila_1_2">Multa General tipo 4. Suspensión temporal de actividad; Destrucción de bien.</string>
    <string name="tabla_6_fila_2_1">Numeral 2</string>
    <string name="tabla_6_fila_2_2">Multa General tipo 4. Suspensión temporal de actividad.</string>
    <string name="tabla_6_fila_3_1">Numeral 3</string>
    <string name="tabla_6_fila_3_2">Multa General tipo 4. Destrucción de bien.</string>
    <string name="tabla_6_fila_4_1">Numeral 4</string>
    <string name="tabla_6_fila_4_2">Multa General tipo 1.</string>
    <string name="tabla_6_fila_5_1">Numeral 5</string>
    <string name="tabla_6_fila_5_2">Multa General tipo 4. Suspensión temporal de actividad. Destrucción de bien.</string>
    <string name="tabla_6_fila_6_1">Numeral 6</string>
    <string name="tabla_6_fila_6_2">Multa General tipo 4. Suspensión temporal de actividad. Destrucción de bien.</string>
    <string name="tabla_6_fila_7_1">Numeral 7</string>
    <string name="tabla_6_fila_7_2">Multa General tipo 2.</string>
    <string name="tabla_6_fila_8_1">Numeral 8</string>
    <string name="tabla_6_fila_8_2">Suspensión definitiva de actividad.</string>
    <string name="tabla_6_fila_9_1">Numeral 9</string>
    <string name="tabla_6_fila_9_2">Multa General tipo 4.</string>
    <string name="tabla_6_fila_10_1">Numeral 10</string>
    <string name="tabla_6_fila_10_2">Suspensión temporal de actividad.</string>
    <string name="tabla_6_fila_11_1">Numeral 11</string>
    <string name="tabla_6_fila_11_2">Multa General tipo 4.</string>
    <string name="codigo_art_38_2"><b>Parágrafo 7°.</b> Al menor de 18 años que cometa cualquiera de los anteriores comportamientos se le aplicarán
        las medidas previstas en el Código de infancia y adolescencia.  \n
        \n
        <b>Parágrafo 8°.</b> Quien en el término de un año contado a partir de la aplicación de la medida reincida en alguno de los comportamientos
        prohibidos en el presente capítulo que dan lugar a la medida de suspensión temporal, será objeto de suspensión definitiva de la actividad.</string>
    <string name="codigo_art_39"><b>Artículo 39°. Prohibiciones a niños, niñas y adolescentes. </b> Además de los comportamientos prohibidos en el
        presente Código y en las normas vigentes, se prohíbe a niños, niñas y adolescentes: \n
        \n
        1. Comercializar, distribuir, tener, almacenar, portar o consumir sustancias psicoactivas o tóxicas, alcohólicas o demás sustancias estimulantes
        que puedan afectar su salud o que produzcan dependencia, que estén restringidas para menores de edad.\n
        \n
        <b>Parágrafo 1°.</b>A quien incurra en el comportamiento antes señalado se le aplicará la siguiente medida correctiva: Para los menores
        de 16 años, amonestación; para los mayores de 16 años, participación en programa comunitario o actividad pedagógica de convivencia.\n
        \n
        <b>Parágrafo 2°.</b>El niño, niña o adolescente que incurra en el comportamiento antes descrito será objeto de protección y restablecimiento
        de sus derechos de conformidad con la ley. \n
        \n
        <b>Parágrafo 3°.</b>Las administraciones municipales o distritales determinarán los sitios adecuados a los que se podrán trasladar los niños,
        niñas y adolescentes que incurran en el comportamiento señalado en el presente artículo, para su protección e imposición de la medida
        correctiva correspondiente.</string>

    <string name="lib_2_tit_5_cap_2"><b>CAPÍTULO II \n
        GRUPOS DE ESPECIAL PROTECCIÓN CONSTITUCIONAL</b></string>
    <string name="codigo_art_40"><b>Artículo 40°. Comportamientos que afectan a los grupos sociales de especial protección constitucional.</b>
        Los siguientes comportamientos afectan a los grupos sociales de especial protección (personas en condiciones de vulnerabilidad,
        discapacidad, niños, adultos mayores, mujeres en estado de embarazo) y por lo tanto no deben realizarse: \n
        \n
        1. Perpetrar, permitir o inducir abusos o maltrato físico, verbal, psicológico o sexual en lugar público o privado, incluido su lugar de trabajo.\n
        2. Utilizar a estas personas para obtener beneficio económico o satisfacer interés personal.\n
        3. Omitir dar la prelación a las personas en condición de discapacidad, personas de la tercera edad o adulto mayor, mujeres en estado de
        embarazo, personas con niños en brazos y personas que por su condición de salud requieran preferencia, especialmente en las filas, en el
        uso de los vehículos de transporte público, colectivo o individual y en todos los sitios, bienes y lugares públicos o abiertos al público.\n
        4. Dificultar, obstruir o limitar información e insumas relacionados con los derechos sexuales y reproductivos de la mujer, del
        hombre y de la comunidad LGBTI, incluido el acceso de estos a métodos anticonceptivos.\n
        5. Irrespetar las manifestaciones y reuniones de las personas en el espacio público o en lugares privados, en razón a su etnia,
        raza, edad, género, orientación sexual, creencias religiosas, preferencias políticas y apariencia personal.\n
        6. Limitar u obstruir las manifestaciones de afecto público que no configuren actos sexuales, de exhibicionismo en razón a la raza,
        orientación sexual, género u otra condición similar. \n
        \n
        <b>Parágrafo.</b>A quien incurra en uno o más de los comportamientos antes señalados, se les aplicarán las siguientes medidas correctivas: </string>
    //tabla
    <string name="codigo_art_41"><b>Artículo 41°. Atención Integral a la Población Habitante de y en Calle.</b>
        De conformidad a la Ley 1641 de 2013, establézcase un modelo de atención integral por ciclo vital y diferencial a la población habitante
        de y en calle, orientada a promover, prevenir, atender, proteger y restablecer derechos, modelo que tendrá como principios la igualdad,
        diversidad, equidad, universalidad y reconocimiento del individuo, la familia y la comunidad como sujetos de atención y que procure el
        diálogo y reconocimiento de realidades sociales del territorio y contribuya al bienestar y desarrollo integral del ser \n
        \n
        <b>Parágrafo 1.</b>Con base en el marco conceptual de la Ley 1641 de 2013 yen la caracterización cuantitativa y cualitativa que las entidades
        territoriales realicen, el modelo de atención integral que contemplará las metodologías de intervención, procedimientos, rutas de atención y
        servicios requeridos; así mismo, tendrá como ejes la atención psicosocial, la formación y capacitación, gestión de oportunidades, movilización
        social y reconstrucción de redes, todo ello orientado a la reincorporación responsable, digna y sostenible de los habitantes de y en calle,
        a sus familias y a la sociedad.\n
        \n
        <b>Parágrafo 2.</b>Para establecer los alcances y resultados del modelo de atención integral, las entidades territoriales serán autónomas en
        definir los servicios integrales requeridos de acuerdo a los lineamientos que dicte el Ministerio de Salud y teniendo en cuenta la
        caracterización poblacional de cada municipio. Los entes territoriales deberán definir los equipos interdisciplinarios necesarios y pertinentes,
        que faciliten en el tiempo y de manera integral la intervención oportuna para el restablecimiento de los derechos de los habitantes de y en calle.\n
        \n
        <b>Parágrafo 3.</b> La Policía Nacional deberá trasladar en el término de la distancia a los hogares o centros de atención que el ente territorial
        tenga dispuesto para dicho efecto, a los ciudadanos habitantes de y en calle que se encuentren bajo el efecto de sustancias psicoactivas que les
        vulneren su voluntad y que generen alteración de la convivencia afectando los derechos de los demás ciudadanos. </string>

    <string name="lib_2_tit_5_cap_3"><b>CAPÍTULO II \n
        EJERCICIO DE LA PROSTITUCIÓN</b></string>
    <string name="codigo_art_42"><b>Artículo 42°. Ejercicio de la prostitución.</b>El ejercicio de la prostitución como tal, no da
        lugar a la aplicación de medidas correctivas por razones de perturbación a la convivencia, toda vez que las personas en situación
        de prostitución se encuentran en condiciones de especial vulnerabilidad para ser víctimas de trata de personas, explotación
        sexual o feminicidios, todas formas de graves violencias de género contra población tradicionalmente discriminada, excepto
        cuando se incurra en los comportamientos contrarios a esta.</string>
    <string name="codigo_art_43"><b>Artículo 43°. Requisitos de los establecimientos, inmuebles o lugares donde se ejerza la prostitución.</b>
        Los propietarios, tenedores, administradores o encargados de los establecimientos, inmuebles o lugares donde se ejerza la prostitución,
        así como el personal que labore en ellos, deben cumplir con las siguientes condiciones:\n
        \n
        1. Obtener para su funcionamiento el concepto sanitario expedido por la Secretaría de Salud o su delegado o quien haga sus veces.\n
        2. Proveer o distribuir a las personas que ejercen la prostitución y a quienes utilizan sus servicios, preservativos aprobados por
        las entidades competentes y facilitarles el cumplimiento de las medidas recomendadas por las autoridades sanitarias.\n
        3. Promover el uso del preservativo y de otros medios de protección, recomendados por las autoridades sanitarias, a través de información
        impresa, visual o auditiva, y la instalación de dispensadores de tales elementos en lugares públicos y privados de dichos establecimientos,
        inmuebles o lugares.\n
        4. Colaborar con las autoridades sanitarias y de policía cuando se realicen campañas de inspección y vigilancia y asistir a los cursos
        que ellas organicen. \n
        5. Tratar dignamente a las personas que ejercen la prostitución, evitar su discriminación o rechazo y la violación de sus derechos a la
        libre movilización y al desarrollo de la personalidad.\n
        6. No permitir ni propiciar el ingreso de niños, niñas o adolescentes a estos establecimientos, inmuebles o lugares.\n
        7. No permitir, ni favorecer o propiciar el abuso y la explotación sexual de menores de edad o de personas con discapacidad.\n
        8. En ningún caso, favorecer, permitir, propiciar o agenciar el maltrato, su utilización para la pornografía, la trata de personas o la
        Explotación Sexual Comercial de Niños, Niñas y Adolescentes (ESCNNA).\n
        9. No inducir ni constreñir al ejercicio de la prostitución a las personas o impedir, a quien lo realiza, retirarse del mismo si fuere su deseo.\n
        10. No mantener en cautiverio o retener a las personas que ejercen la prostitución.\n
        11. No realizar publicidad alusiva a esta actividad en la vía pública, salvo la identificación del lugar en su fachada.\n
        12. Velar por el cumplimiento de los deberes y comportamientos de las personas que ejercen la prostitución;\n
        13. Proveer los elementos y servicios de aseo necesarios para garantizar el cumplimiento de las medidas recomendadas por las autoridades.\n
        14. Intervenir en caso de controversia, entre las personas que utilizan el servicio y las que ejercen la prostitución, para evitar el
        detrimento de los derechos de estas últimas.</string>

    <!-- Alcohol y drogas -->
    <string name="text_responsible">Autoridades responsables</string>
    <string name="text_behaviors">Comportamientos contrarios a la convivencia y sanciones</string>
    <string name="text1">Alcaldías y gobernaciones</string>
    <string name="text2">Policía</string>
    <string name="text3"><i>Definir lugares de traslados:</i> \n
        \n
        Los alcaldes deben definir el lugar al que pueden ser enviadas las personas que sean trasladadas, por protección, por la Policía.</string>
    <string name="text4"><i>Prohibir la venta de alcohol: </i> \n
        \n
        Ante situaciones de emergencia y calamidad, los alcaldes y gobernadores podrán restringir o prohibir el expendio y consumo de bebidas alcohólicas.</string>
    <string name="text5"><i>Traslado por protección:</i> \n
        \n
        Cuando la vida o integridad de una persona o terceros esté en riesgo o peligro, la Policía podrá trasladarla para su protección. Específicamente, en los siguientes casos:
        Cuando deambule con el estado de conciencia alterado o bajo los efectos de bebidas alcohólicas \n
        \n
        - Cuando esté involucrada en una riña o presente comportamientos agresivos o temerarios \n
        - Cuando realice actividades peligrosas o de riesgo que pongan en peligro su vida o integridad o la de terceros \n
        - Cuando esté en peligro de ser agredida \n
        \n
        Antes del traslado, la Policía podrá entregar a la persona a un allegado o pariente que asuma la protección. La duración del traslado no podrá ser mayor a 12 horas y la Policía tendrá que hacer un informe escrito de lo sucedido, para lo cual deberá definir el formato.</string>
    <string name="text6">Restricción: Una persona no podrá ser trasladada por la Policía por el simple hecho de estar consumiendo bebidas alcohólicas o sustancias psicoactivas.</string>

    <string name="text7"><i>En barrios y viviendas</i></string>
    <string name="text8">Consumo: Consumir bebidas alcohólicas, sustancias psicoactivas o prohibidas en lugares no autorizados para su consumo. \n <b>Multa de $394.000</b></string>
    <string name="text9">Venta a menores: Facilitar, prestar o vender bebidas alcohólicas, cigarrillo, tabaco y sus derivados, o sustancias psicoactivas a niños, niñas o
        adolescentes.\n <b>Multa de $787.000</b></string>

    <string name="text10"><i>En establecimientos educativos</i></string>
    <string name="text11">Consumo: Consumir bebidas alcohólicas, drogas o sustancias prohibidas en una institución o centro educativo. \n <b>Multa de $394.000</b></string>
    <string name="text12">Consumo en áreas circundantes: Consumir bebidas alcohólicas, drogas o sustancias prohibidas en el perímetro circundante a una institución o
        centro educativo. \n <b>Multa de $394.000</b></string>
    <string name="text13">Distribución: Tener o vender bebidas alcohólicas, drogas o sustancias prohibidas dentro de una institución o centro educativo. \n <b>Multa de $787.000</b></string>
    <string name="text14">Venta en áreas circundantes Tener o vender bebidas alcohólicas, drogas o sustancias prohibidas dentro del perímetro circundante a una institución
        educativa. \n <b>Multa de $787.000</b></string>

    <string name="text15"><i>Contrarios a los derechos de niñas, niños y adolescentes</i></string>
    <string name="text16">Ingreso de niños a lugares donde se expende alcohol: Permitir la entrada de niños, niñas y adolescentes a lugares donde se consume alcohol o sustancias
        psicoactivas. \n <b>Multa de $787.000 y suspensió́n temporal de actividad comercial.</b></string>
    <string name="text17">Consumo y comercialización: Está prohibido que niños, niñas y adolescentes tengan o consuman sustancias psicoactivas. \n <b>Amonestación si es menor
        de 16 años y programa pedagógico de convivencia si es mayor de 16 años.</b></string>

    <string name="text18"><i>En el espacio público</i></string>
    <string name="text19">Consumo: Se prohíbe consumir bebidas alcohólicas o sustancias psicoactivas en estadios, parques, hospitales y, en general, en el espacio público,
        excepto en las actividades autorizadas. \n <b>Multa $197.000 y programa comunitario o de convivencia.</b></string>
    <string name="text20">Excepción: Se permite el consumo controlado de bebidas alcohólicas en lugares habilitados para aglomeraciones, siempre y cuando se cumplan las siguientes condiciones: \n
        \n
        - La venta de alcohol se realizará solo en áreas dispuestas para ello.\n
        - Se dejará de vender alcohol 20 minutos antes de que finalice el evento.\n
        - No se podrá portar ni consumir bebidas alcohólicas al momento del ingreso, la salida o la evacuación de eventos.\n
        - En los espectáculos públicos en los que se expenda alcohol deberá haber áreas diferenciadas para consumo y no consumo.\n
        - Si una persona presenta síntomas de intoxicación etílica, el organizador se abstendrá de venderle alcohol.\n
        - En las áreas cercanas a los eventos públicos en los que se venda alcohol, está prohibido el expendio y el consumo de bebidas alcohólicas.</string>

    <string name="text21"><i>En actividades que aglomeran público</i></string>
    <string name="text22">Portar, consumir o estar bajo los efectos de sustancias psicoactivas. Se considera que estos comportamientos pueden poner en riesgo la vida e integridad de las personas.</string>
    <string name="text23">Sanciones: \n
        \n
        - Prohibición de ingreso a la actividad que involucra aglomeración. Un concierto, por ejemplo. \n
        - Participación en un programa comunitario o actividad pedagógica de convivencia. \n
        - Remisión a centros de atención en drogadicción (CAD).</string>

    <!-- Animales y mascotas -->
    <string name="text_responsibilities">Responsabilidades:</string>

    <string name="text_animal_1">Alcaldía</string>
    <string name="text_animal_2"><b>Crear albergues:</b> Establecer un albergue para animales domésticos o mascotas. \n
        \n
        <b>Sistema de información: </b> Implementar un mecanismo para informar a la ciudadanía sobre el lugar a donde se llevan animales extraviados o que estén vagando en el espacio público. \n
        \n
        <b>Cobro por animal extraviado: </b> La Alcaldía podrá fijar una tarifa diaria que cubra el costo del cuidado y la alimentación temporal de animales extraviados. \n
        \n
        <b>Entrega de animales extraviados: </b> Reglamentar la entrega de animales extraviados. \n
        \n
        <b>Transporte público: </b> Reglamentar las condiciones y requisitos para el transporte de mascotas en medios de transporte público.</string>

    <string name="text_animal_3">Concejos distritales o municipales</string>
    <string name="text_animal_4"><b>Ingreso a parques: </b> Regular mediante acuerdos el ingreso de mascotas a las zonas de juegos infantiles ubicadas en plazas y parques. \n
        \n
        <b>Censo: </b> Establecer el censo local de caninos potencialmente peligrosos. \n
        \n
        <b>Permisos: </b> Con base en el censo, la Alcaldía expedirá permisos a los propietarios o tenedores de perros potencialmente peligrosos.</string>

    <string name="text_animal_5">Gobierno nacional</string>
    <string name="text_animal_6"><b>Pólizas de seguro: </b> En un término de 6 meses, el Gobierno deberá reglamentar lo relacionado con la expedición de pólizas de seguro para perros
        potencialmente peligrosos.</string>

    <string name="text_animal_7">Propietario de un perro potencialmente peligroso</string>
    <string name="text_animal_8"><b>Daños: </b> Es responsable por todos los daños que el animal pueda ocasionar. \n
        \n
        <b>Registro: </b> Debe registrarlo en el censo que administrará la Alcaldía del municipio en el que vive. El registro del animal se debe renovar todos los años. \n
        \n
        <b>Traspaso o cesión: </b> En el censo también se anotará cualquier compra, venta, traspaso, donación o cesión de un animal potencialmente peligroso. \n
        \n
        <b>Pago: </b> La Alcaldía podrá cobrar por el permiso de tenencia de perros potencialmente peligrosos. \n
        \n
        <b>Póliza de seguro: </b> Para poder registrar un animal en el censo, su propietario debe contratar una póliza de responsabilidad extracontractual que cubra los daños que el perro pueda causar a personas, bienes o animales.</string>
    <string name="text_animal_9"><b>Póliza de seguro:</b> Si el dueño del perro no cuenta con póliza de seguro podrá ser sancionado. <b> Multa $787.000 </b> \n
        \n
        <b>Registro:</b> Quien no cumpla con las normas de registro y restricciones para animales potencialmente peligrosos, podrá ser sancionado. <b> Multa $197.000 </b> \n
        \n
        <b>Apuestas:</b> Promover, participar y patrocinar actividades de apuestas en donde se involucre animales, con excepción a lo previsto en la ley 84 de 1989. <b> Multa $394.000 </b> \n
        \n
        <b>Comercio:</b> Venta de animales domésticos en vía pública, en municipios de más de 100.000 habitantes. <b> Multa $394.000 </b> \n
        \n
        <b>Zonas comunes:</b> Todos los perros deben llevar correa en los conjuntos residenciales y los perros potencialmente peligrosos, bozal y un permiso. Esto aplica para el espacio público. \n
        \n
        <b>Paseo de perro peligroso:</b> Pasear el animal en el espacio público sin correa o bozal será sancionado. <b> Multa $197.000 </b> \n
        \n
        <b>Paseo en estado de embriaguez:</b> El dueño de un perro potencialmente peligroso no podrá pasearlo estando en estado de embriaguez o bajo la influencia de otras sustancias. <b> Multa $197.000 </b> \n
        \n
        <b>Peleas:</b> Se prohíben las peleas de perros en todo el territorio nacional. \n
        \n
        <b>Incitar ataques:</b> La persona que induzca a un animal a que ataque a una persona, a otro animal o bienes ajenos, podrá ser sancionada. <b> Multa $787.000 </b> \n
        \n
        <b>Ataque:</b> Cuando un perro potencialmente peligroso ataque a una persona, su propietario será sancionado. <b> Multa $394.000 </b> \n
        \n
        <b>Reincidencia de ataque:</b> Si el animal reincide en el ataque este podrá ser decomisado y un veterinario determinará el tratamiento a seguir. \n
        \n
        <b>Importar razas potencialmente peligrosas:</b> Se prohíbe importar y criar en el país perro de las razas Staffordshire terrier, American Staffordshire terrier, Bull terrier, Pit Bull terrier y American Pit Bull terrier. Solo podrán hacerlo las empresas de vigilancia. <b> Multa $787.000 y suspensión definitiva de la actividad. </b> \n
        \n
        <b>Niños, niñas y adolescentes:</b> Se prohíbe que niños, niñas y adolescentes sean propietarios de perros de razas potencialmente peligrosas. <b> Multa $197.000 </b> \n
        \n
        <b>Salubridad:</b> No se permitirá que la permanencia de animales de cualquier especie afecte las condiciones de higiene o salubridad de un establecimiento comercial. <b> Multa $394.000 </b> \n
        \n
        <b>Animales silvestres:</b> Está prohibido tener animales silvestres como mascotas. <b> Multa $394.000 y el animal será decomisado. </b> \n
        \n
        <b>Excrementos:</b> Quien no recoja lo que hace su mascota podrá ser sancionado. <b> Multa $99.000 </b> </string>

    <!-- Porte de armas -->
    <string name="text_armas_1">Policía</string>
    <string name="text_armas_2"><b>Registro a personas:</b> El personal uniformado de la Policía podrá registrar a personas y los bienes que posee, para establecer si porta armas, municiones, explosivos, elementos cortantes, punzantes, contundentes o sus combinaciones, que amenacen o causen riesgo a la convivencia. \n
        \n
        <b>El registro podrá incluir contacto físico, únicamente de parte de la Policía y lo realizará una persona del mismo sexo. </b> \n
        \n
        <b>Incautación de armas de fuego, no convencionales, municiones y explosivos:</b> La Policía tiene dentro de sus funciones, incautar y decomisar toda arma que infrinja las normas establecidas. Estas serán destruidas, salvo cuando sean material probatorio en un proceso penal.</string>
    <string name="text_armas_3">Portar armas, elementos cortantes, punzantes o semejantes, o sustancias peligrosas, en áreas comunes o lugares abiertos al público, con excepción de las herramientas de trabajo, estudio o actividad deportiva. \n
        <b>Multa: $197.000, prohibición de ingreso a eventos y aglomeraciones de público y destrucción del bien. </b> \n
        \n
        Portar armas de letalidad reducida o sprays, rociadores o aspersores de pimienta o cualquier elemento que se le asemeje, en lugares abiertos al público donde se desarrollen aglomeraciones de personas.\n
        <b>Multa: $197.000, prohibición de ingreso a eventos y aglomeraciones de público y destrucción del bien.</b></string>

    <!-- Peatones y bicicletas -->
    <string name="text_peatones_1">Alcaldía</string>
    <string name="text_peatones_2"><b>Promoción:</b> Promoverá el uso de medios alternativos de transporte. Para ello debe establecer un sistema de ciclo-rutas y carriles exclusivos de bicicleta.</string>
    <string name="text_peatones_3"><b>Reglamentación:</b> Los alcaldes podrán reglamentar, en su jurisdicción, las ciclo-rutas y los carriles exclusivos para bicicletas.</string>

    <string name="text_peatones_4"><b>Derecho a la vía:</b> Se le otorgará prioridad a los peatones y ciclistas en las vías y zonas diseñadas para ellos, excepto sobre vías férreas,
        autopistas y vías arterias.</string>
    <string name="text_peatones_5"><b>Ciclo-rutas y carriles exclusivos:</b> Está prohibido obstruir por cualquier medio la ciclo-ruta o carril exclusivo para bicicletas.<b> Multa $99.000</b></string>

    <!-- Transporte público -->
    <string name="text_transporte_1">Empresas de transporte público</string>

    <string name="text_transporte_2"><b>Aseo:</b> Mantener los vehículos limpios para la prestación del servicio. En caso de incumplir, la empresa será sancionada. <b>Multa $394.000</b></string>
    <string name="text_transporte_3"><b>Cámaras de vigilancia:</b> Implementar cámaras de vigilancia en los vehículos que entren en circulación después de la expedición del nuevo
        Código de Policía. Si no lo hacen serán sancionadas. <b>Multa de $787.000 e inmovilización del vehículo.</b></string>

    <string name="text_transporte_4"><b>Calibradores:</b> Queda prohibido realizar el control informal del tiempo durante el trayecto de un vehículo de transporte. \n
        <b>Este comportamiento será sancionado con una amonestación.</b></string>
    <string name="text_transporte_5"><b>Colados:</b> Colarse sin pagar en el transporte público. <b>Multa $197.000 </b></string>
    <string name="text_transporte_6"><b>Agresiones y empujones:</b> Agredir o empujar a las demás personas en el sistema de transporte. <b>Multa $99.000 </b></string>
    <string name="text_transporte_7"><b>Alarmas:</b> Destruir o alterar el sistema de alarma de los vehículos destinados al transporte público. <b>Multa $787.000 </b></string>
    <string name="text_transporte_8"><b>Ingreso y salida:</b> No se puede ingresar y salir de las estaciones o portales por lugares distintos a los establecidos. <b>Multa $99.000 </b></string>

    <!-- Espacio público -->
    <string name="text_espacio_1">Alcaldes</string>
    <string name="text_espacio_2"><b>Uso de pólvora:</b> Deben aprobar el uso de pólvora en el espacio público.</string>
    <string name="text_espacio_3"><b>Restricción a menores de edad:</b> Restringir, de manera temporal, la movilidad o permanencia de niños, niñas y adolescentes en el espacio público.</string>

    <string name="text_espacio_4">Gobierno Nacional</string>
    <string name="text_espacio_5"><b>Integrar sistemas de vigilancia:</b> Los sistemas de video y medios tecnológicos que se encuentren instalados en el espacio público, se
        enlazarán a la red que disponga la Policía, de acuerdo con la reglamentación que expida el Gobierno.</string>

    <string name="text_espacio_6">ICBF</string>
    <string name="text_espacio_7"><b>Acompañamiento:</b> Acompañar las medidas de restricción de la movilidad o permanencia de niños, niñas y adolescentes en el espacio público.</string>

    <string name="text_espacio_8">Policía</string>
    <string name="text_espacio_9"><b>Remoción de obstáculos:</b> Remover los bienes que obstaculizan el espacio público.</string>

    <string name="text_espacio_10">Concejos municipales</string>
    <string name="text_espacio_11"><b>Delimitar lugares de aglomeración:</b> Definir cuáles serán las áreas protegidas, reservadas o determinadas del espacio público en las que no
        se dará permiso para aglomeraciones.</string>

    <string name="text_espacio_12"><b>Pólvora:</b> Prender o manipular pólvora sin contar con la autorización del alcalde. <b>Multa $787.000</b> \n
        \n
        <b>Sexo:</b> Está prohibido tener sexo en espacios públicos. <b>Multa $394.000</b> \n
        \n
        <b>Grafitis:</b> Hacer un grafiti o pegar un afiche sin autorización. <b>Multa $197.000</b> \n
        \n
        <b>Manifestaciones:</b> Irrespetar las manifestaciones y reuniones en el espacio público o en lugares privados en razón a la raza, edad, género, orientación sexual, creencias religiosas, preferencias políticas o apariencia personal. <b>Multa $787.000</b> \n
        \n
        <b>Demostraciones de afecto:</b> Obstruir las manifestaciones de afecto público (que no configuren actos sexuales) debido a la raza, orientación sexual, género u otra condición similar. <b>Multa $99.000</b> \n
        \n
        <b>Lavado de vehículos:</b> Lavar carros, motos y otros bienens en la vía pública, ríos, canales y quebradas, es contrario a la preservación del agua. <b>Multa $99.000</b> \n
        \n
        <b>Arrojar basura:</b> Botar basura en el espacio público. <b>Multa $99.000</b></string>

    <!-- Actividad comercial -->
    <string name="text_comercial_1">Alcalde</string>
    <string name="text_comercial_2"><b>Horarios:</b> Debe fijar los horarios de operación de la actividad comercial, inclusive para clubes sociales. \n
        \n
        <b>Perímetro de afectación:</b> Debe proponer el perímetro en el que una actividad económica afecta la tranquilidad. \n
        \n
        <b>Servicio de baño:</b> El alcalde regulará el cobro de servicio de baño.</string>

    <string name="text_comercial_3">Policía</string>
    <string name="text_comercial_4"><b>Verificar el funcionamiento:</b> La Policía debe verificar los requisitos de funcionamiento de los establecimientos comerciales, ingresando cuando estén desarrollando su actividad. \n
        \n
        <b>Ingreso a clubes sociales:</b> La Policía puede, en determinadas circunstancias, ingresar a clubes sociales.</string>

    <string name="text_comercial_5">Propietarios</string>
    <string name="text_comercial_6"><b>Apertura:</b> El propietario de una actividad comercial debe comunicar a la comunidad la apertura del negocio. \n
        \n
        <b>Servicio de baño:</b> Es obligatorio prestar el servicio de baño a niños, mujeres en embarazo y personas de la tercera edad, sin importar si son clientes o no.</string>

    <string name="text_comercial_7"><b>Música y derechos de autor:</b> Poner música en un lugar comercial y no presentar el comprobante de pago de derechos de autor. <b>Multa $394.000</b> \n
        \n
        <b>Alimentos:</b> Vender alimentos en un lugar no autorizado. <b>Multa $197.000</b> \n
        \n
        <b>Horarios:</b> No cumplir con los horarios establecidos por el alcalde. <b>Multa $787.000</b> \n
        \n
        <b>Sobrecupo:</b> Permitir que un negocio se llene de gente por encima de la capacidad del lugar donde funciona. <b>Multa $787.000</b> \n
        \n
        <b>Ocupación de espacio público:</b> Está prohibido que un negocio propicie la ocupación indebida del espacio público. <b>Multa $197.000</b> \n
        \n
        <b>Uso del suelo:</b> Incumplir las normas de uso del suelo. <b>Multa $787.000</b> \n.
        \n
        <b>Servicios públicos:</b> Conectarse sin autorización de la empresa de servicios públicos. <b>Multa $787.000</b> \n
        \n
        <b>Arrendamiento:</b> Arrendar un inmueble para una actividad contraria a las normas de uso del suelo. <b>Multa $787.000</b> \n
        \n
        <b>Evacuación:</b> No informar los protocolos de evacuación. <b>Multa $99.000</b> \n
        \n
        <b>Ingreso de armas:</b> Se suspenderá de manera temporal la actividad comercial de cualquier establecimiento que permita el ingreso de personas con armas. Las armas serán decomisadas. \n
        \n
        <b>Suspensión:</b> Cuando un negocio incurra en comportamientos que afectan la convivencia dos o más veces, la Policía podrá suspender la actividad comercial de manera definitiva. \n
        \n
        <b>Drogas y otras sustancias:</b> Está prohibido expender o guardar en un establecimiento comercial cualquier sustancia prohibida. <b>Multa $787.000</b> \n
        \n
        <b>Contrabando:</b> Poseer o vender mercancías sin demostrar su procedencia lícita. <b>Multa $787.000 y destrucción del bien.</b> \n
        \n
        <b>Discriminación:</b> Limitar o vetar el acceso a lugares y eventos públicos a personas en razón de su raza, sexo, orientación sexual, género o condición social o económica o discapacidad. <b>Multa $787.000</b></string>

    <!-- Protesta Social -->
    <string name="text_protesta_1">Alcalde</string>
    <string name="text_protesta_2"><b>Uso de vías públicas:</b> Autorizar el uso de vías públicas para el libre ejercicio del derecho de reunión y manifestación pacífica. Si estas requieren avenidas, deberán elaborar un plan efectivo de desvíos. \n
        \n
        <b>Acompañamiento:</b> Acompañar las movilizaciones, junto con los entes de control encargados de velar por la protección de los Derechos Humanos. Cuando se presenten amenazas o incidentes, los alcaldes podrán intervenir a través de gestores de convivencia civiles.</string>

    <string name="text_protesta_3">Policía</string>
    <string name="text_protesta_4"><b>Identificación:</b> El personal de Policía que acompañe la movilización debe estar visiblemente identificado y ubicado donde pueda reaccionar oportunamente, sin obstaculizarla. \n
        \n
        <b>Esmad:</b> Solo puede ser enviado cuando no sea posible controlar la movilización por otro medio. \n
        \n
        <b>Disolución:</b> Las movilizaciones pueden disolverse si causan alteraciones a la convivencia. \n
        \n
        <b>Uso de la fuerza:</b> La fuerza solo debe ser utilizada como último recurso. \n
        \n
        <b>Fuerzas militares:</b> No pueden intervenir para controlar movilizaciones, salvo en los casos donde la Ley lo permita.</string>

    <string name="text_protesta_5"><b>Armas:</b> Portar armas, elementos cortopunzantes o sustancias peligrosas en lugares abiertos al público. <b>Multa de $197.000, prohibición de ingreso y destrucción del bien.</b> \n
        \n
        <b>Otras armas:</b> Portar armas neumáticas, de aire, letalidad reducida o sprays, gases pimienta o aspersores en lugares donde existan aglomeraciones. <b>Multa de $197.000, prohibición de ingreso y destrucción del bien.</b> \n
        \n
        <b>Objetos:</b> Lanzar objetos que puedan causar daño a otras personas. Amonestación y participación en actividad comunitaria o pedagógica de convivencia. \n
        \n
        <b>Discriminación:</b> Irrespetar las manifestaciones en razón de la etnia, orientación sexual, género, creencias, posiciones políticas o apariencia personal. <b>Multa $787.000 </b> \n
        \n
        <b>Señalamentos:</b> Divulgar mensajes engañosos o señalamientos públicos a participantes de las manifestaciones. No se establece sanción. \n
        \n
        <b>Irrespeto:</b> Irrespetar a las autoridades de Policía. <b>Multa $99.000 </b> \n
        \n
        <b>Agredir a la Policía:</b> Agredir, lanzar objetos o sustancias peligrosas que puedan poner en peligro la vida y la integridad del personal de Policía. <b>Multa de $787.000 y participación en actividad comunitaria o de pedagogía de convivencia.</b></string>

    <!-- Convivencia entre vecinos -->
    <string name="text_vecinos_1">Policía</string>
    <string name="text_vecinos_2"><b>Desactivar fuentes de sonido:</b> La Policía podrá desactivar temporalmente la fuente de sonido que perturbe a los vecinos.</string>

    <string name="text_vecinos_3">Perturbar o permitir que se afecte la tranquilidad con: \n
        \n
        <b>Fiestas:</b> Sonidos que generen molestia por su impacto en fiestas, reuniones o actividades privadas. <b>Multa: $394.000 y disolución de la actividad.</b> \n
        \n
        <b>Otros dispositivos:</b> Sonidos producidos por dispositivos de maquinaria, construcción o decoración utilizados en horas no permitidas. <b>Multa: $394.000</b> \n
        \n
        <b>Fumar:</b> Fumar en lugares prohibidos. <b>Amonestación.</b></string>
</resources>
